[
    {
      "json_agg": [
        {
          "id": "f9c1768f-f33f-45d6-b43f-f419ab7b372a",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q8. निम्न में से खड़ी बोली हिंदी का प्रथम कवि किसे माना जाता है - \n\n",
          "options": [
            "A) अयोध्या सिंह उपाध्याय 'हरिऔध'",
            "B) बदरी नारायण चौधरी 'प्रेमघन'  ",
            "C) मुकुटधर पाण्डेय ",
            "D) श्रीधर पाठक "
          ],
          "correct_answer": "D) श्रीधर पाठक ",
          "explanation": "Ans :- (D) श्रीधर पाठक \n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1ec6736e-13e1-4f09-86a7-e2dd519b4dff",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q6. 'धर्मदास' किसके प्रधान शिष्यों में शामिल हैं - \n\n \n\n\n",
          "options": [
            "A) दादूदयाल ",
            "B) रामानंद",
            "C) कबीर ",
            "D) रामानुज "
          ],
          "correct_answer": "C) कबीर ",
          "explanation": "Ans :- (C) कबीर \nनोट :- \"कबीर के मुख से मूर्तिपूजा, तीर्थाटन, देवार्चन आदि का खंडन सुनकर धर्मदास का झुकाव 'निर्गुण संत मत' की ओर हुआ। अंत में ये कबीर से सत्यनाम की दीक्षा लेकर उनके प्रधान शिष्यों में हो गए और संवत् 1575 में कबीरदास के परलोकवास पर उनकी गद्दी इन्हीं को मिली।\"\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f0e6acc7-91a9-42cf-90ee-6b3c4c52b52e",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q7. प्रेमाख्यान काव्य परंपरा की प्रमुख रचनाओं का सही क्रम क्या है?\n\n",
          "options": [
            "(a) चन्दायन - मृगावती पद्मावत मधुमालती",
            "(b) मधुमालती - मृगावती चन्दायन पद्मावत",
            "(c) पद्मावत चन्दायन - मृगावती - मधुमालती",
            "(d) मृगावती - पद्मावत - मधुमालती - चन्दायन"
          ],
          "correct_answer": "(a) चन्दायन - मृगावती पद्मावत मधुमालती",
          "explanation": "Ans :- (a) चन्दायन - मृगावती पद्मावत मधुमालती",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ed3e71b5-28cd-4030-98d4-7f63ad183f39",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q8 . निम्न रचना और रचनाकार सुमेलित नहीं हैं:- \n",
          "options": [
            "A) कबीर दास - रमैनी      ",
            "B) मलूकदास - जपूजी",
            "C) सुंदरदास - ज्ञानसमुद्र",
            "D) दादूदयाल - अंगबधू "
          ],
          "correct_answer": "B) मलूकदास - जपूजी",
          "explanation": "Ans :- (B) मलूकदास - जपूजी \nनोट :- 'जपूजी' के रचनाकार गुरुनानक जी हैं।\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "bdcb2761-e621-422b-a3bc-45119da9733f",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q9. ' ज्ञानबोध ' नामक रचना है - \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) मलूकदास ",
            "B) गुरुनानक ",
            "C) धर्मदास ",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "A) मलूकदास ",
          "explanation": "Ans:- (A) मलूकदास \nनोट :- मलूकदास का अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं निम्न हैं - \nज्ञानबोध, ज्ञानपरोछि , रत्नखान आदि \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "992c88cf-c507-4e43-9c05-9673eabf7dab",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q10 . निम्न में से कबीरदास की रचना नहीं है - \n",
          "options": [
            "A) हिंडोला",
            "  B) चांचर  ",
            "C) अंगवधू ",
            "D) कहरा "
          ],
          "correct_answer": "C) अंगवधू ",
          "explanation": "Ans:- (C) अंगवधू\n\nनोट:- 'अंगवधू' दादूदयाल की महत्वपूर्ण रचना है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f8e7b587-9ecb-426d-ae91-2ae1e0c24420",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q11. भक्तिकाल को ' ईसाई के प्रभाव' की देन किसने माना है - \n\n",
          "options": [
            "A) रामविलास शर्मा  ",
            "B) हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
            "C) ताराचंद्",
            " D) जार्ज ग्रियर्सन "
          ],
          "correct_answer": " D) जार्ज ग्रियर्सन ",
          "explanation": "Ans :- (D) जार्ज ग्रियर्सन \nनोट:- \nताराचंद - अरबी देन \nजार्ज ग्रियर्सन  - ईसाई प्रभाव।\nहजारी प्रसाद द्विवेदी - भारतीय चिंता का स्वाभाविक विकास।\nरामविलास शर्मा - जातीय आंदोलन \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "87c9fa98-9c7e-4d15-b82b-bef6a72395dd",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q12  ' अर्द्धकथानक' किसकी रचना है - \n",
          "options": [
            "A) पुहकर कवि",
            "  B) सेनापति  ",
            "C) बनारसीदास       ",
            "D) रहीम "
          ],
          "correct_answer": "C) बनारसीदास       ",
          "explanation": "Ans :- (C) बनारसीदास \nनोट :- ' अर्द्धकथानक' को हिंदी की प्रथम आत्मकथा माना जाता है। बनारसीदास ने संवत् 1698 तक का अपना जीवन वृत्त इसी ग्रन्थ में दिया है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "decae724-afed-4f98-9125-09476837db30",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q13.  सर्वप्रथम भक्तिकाल को \"हिंदी साहित्य का स्वर्णयुग\" किसने कहा है -\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) रामचन्द्र शुक्ल ",
            "B) बाबू गुलबराय ",
            "C) जार्ज ग्रियर्सन ",
            "D) श्यामसुंदर दास "
          ],
          "correct_answer": "C) जार्ज ग्रियर्सन ",
          "explanation": "Ans :- (C) जार्ज ग्रियर्सन \nनोट:- जॉर्ज ग्रियर्सन और श्यामसुंदर दास दोनों ने भक्तिकाल को \"हिंदी साहित्य का स्वर्णयुग\" माना है। लेकिन सर्वप्रथम जॉर्जग्रियर्सन ने कहा।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3c94d5e4-8c2a-462e-b809-afe1b2f848ca",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q13 . विद्यापति को ' जातीय कवि' की उपाधि किसने दी -\n",
          "options": [
            "A) बच्चन सिंह  ",
            "B) सूर्यकांत त्रिपाठी निराला  ",
            "C) हजारी प्रसाद द्विवेदी  ",
            "D) रामचंद्र शुक्ल    "
          ],
          "correct_answer": "A) बच्चन सिंह  ",
          "explanation": "Ans :- (A) बच्चन सिंह ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0aaea9eb-f083-4cb9-a276-2acca2c00976",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q14. उत्तर भारत में भक्ति का प्रसार करने का श्रेय किसे प्राप्त है?\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) शंकराचार्य",
            "(b) रामानुजाचार्य",
            "(c) रामानंद ",
            "(d) मध्वाचार्य"
          ],
          "correct_answer": "(c) रामानंद ",
          "explanation": "Ans :- (c) रामानंद",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a80fe44c-9d81-4c44-bae4-64ee4a253774",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q15. सहजोबाई किस शाखा की रचनाकार हैं?\n",
          "options": [
            "(a) कृष्णभक्ति शाखा",
            "(b) रामभक्ति शाखा ",
            " (c) ज्ञानाश्रयी शाखा",
            " (d) प्रेमाश्रयी शाखा"
          ],
          "correct_answer": " (c) ज्ञानाश्रयी शाखा",
          "explanation": "Ans:- (c) ज्ञानाश्रयी शाखा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "89c56f79-6b59-41df-b6df-354c5533e02b",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q1. रीतिकाल का नामकरण करते समय निम्न में से किसने  'शृंगार काल' नाम दिया।\n",
          "options": [
            "(A) मिश्र बंधु  ",
            "(B) त्रिलोचन",
            "(C) डॉ. जार्ज ग्रियर्सन",
            " (D) आचार्य विश्वनाथ प्रसाद मिश्र "
          ],
          "correct_answer": " (D) आचार्य विश्वनाथ प्रसाद मिश्र ",
          "explanation": "Ans:- (D) आचार्य विश्वनाथ प्रसाद मिश्र \nनोट :-  रीतिकाल का नामकरण और उसके प्रस्तोता \nअंधकार काल :- त्रिलोचन \nकला काल :- डॉ. रमाशंकर शुक्ल 'रसाल' ,  भगीरथ मिश्र \nरीतिकाल :- शुक्ल , जार्ज ग्रियर्सन \nअलंकृत काल :- मिश्र बंधु \nश्रृंगार काल :- आचार्य विश्वनाथ प्रसाद मिश्र \n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "450c7eed-19ad-4a1d-a2a4-eb67e7c52cf0",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q2.  सतसैया के दोहरे ज्यों नावक के तीर। \n     देखन में छोटे लगें बेधैं सकल सरीर।।\nउपरोक्त दोहा किसके संबंध में कहा जाता है - \n",
          "options": [
            "A) भूषण",
            "  B) मतिराम",
            "  C) बिहारी",
            "  D) चिंतामणि "
          ],
          "correct_answer": "  C) बिहारी",
          "explanation": "Ans:- (C) बिहारी ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "38bcdec9-8289-440c-ab7a-66e9d4575a24",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q3. \"इनकी-सी विशुद्ध, सरस और शक्तिशालिनी ब्रजभाषा लिखने मे और कोई कवि समर्थ नहीं हुआ।\" \nउपरोक्त पंक्ति घनानंद के संदर्भ में किस आलोचक की है - \n\n\n",
          "options": [
            "A) आचार्य हजारी प्रसाद द्विवेदी  ",
            "B) आचार्य रामचंद्र शुक्ल",
            "C) डॉ. राम कुमार वर्मा ",
            "D) राम स्वरूप चतुर्वेदी "
          ],
          "correct_answer": "B) आचार्य रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans :- (B) आचार्य रामचंद्र शुक्ल \nनोट :- \"इनकी-सी विशुद्ध, सरस और शक्तिशालिनी ब्रजभाषा लिखने मे और कोई कवि समर्थ नहीं हुआ।\" यह पंक्ति आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने घनानंद के बारे में कहा है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7ca2381e-c0b2-40fa-9864-55d437cf79f3",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q4. निम्नलिखित में से कौन-सी रचना चिंतामणि की है?\n",
          "options": [
            "(a) अलंकार प्रकाश ",
            "(b) रसराज",
            " (c) कविकुल कल्पतरु",
            "(d) काव्य निर्णय"
          ],
          "correct_answer": " (c) कविकुल कल्पतरु",
          "explanation": "Ans:- (c) कविकुल कल्पतरु\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5071c98f-445f-47da-9162-2ef564cbb163",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q5. चंडी चरित्र' किसकी रचना है?\n",
          "options": [
            "(a) गुरु गोविंद सिंह ",
            "(b) भूषण ",
            " (c) लालकवि",
            "(d) सूदन"
          ],
          "correct_answer": "(a) गुरु गोविंद सिंह ",
          "explanation": "Ans :- (a) गुरु गोविंद सिंह",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "832b19ae-9e2b-417d-80f0-473822f5cf20",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q6. \"ये वियोग श्रृंगार के प्रधान मुक्तक कवि हैं। \" \nउपरोक्त पंक्ति आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने किस रीतिकालीन कवि के संदर्भ में कहा है?\n",
          "options": [
            "A) भूषण  ",
            "B) आलम",
            "C) बिहारी",
            "D) घनानंद "
          ],
          "correct_answer": "D) घनानंद ",
          "explanation": "Ans :- (D) घनानंद \nनोट:- \"ये वियोग श्रृंगार के प्रधान मुक्तक कवि हैं। 'प्रेम की पीर' ही क लेकर इनकी वाणी का प्रादुर्भाव हुआ। प्रेम मार्ग का ऐसा प्रवीण और धीर पथिक तथा जबांदानी का ऐसा दावा रखने वाला ब्रजभाष का दूसरा कवि नहीं हुआ।\" (- आचार्य रामचंद्र शुक्ल)",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d83e8bf8-d57a-49dc-bdcb-93b8071fa955",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q7. 'चिंतामणि त्रिपाठी' का उल्लेख हिंदी साहित्य के इतिहास के रीतिकाल के अंतर्गत किस प्रकरण के अंतर्गत किया गया है - \n",
          "options": [
            "A) प्रकरण 1 ",
            "B) प्रकरण 2",
            " C) प्रकरण 3",
            " D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "B) प्रकरण 2",
          "explanation": "Ans :- (B) प्रकरण 2 \nनोट :- 'चिंतामणि त्रिपाठी' का उल्लेख हिंदी साहित्य के इतिहास के रीतिकाल के अंतर्गत प्रकरण 2 में हुआ है।\n(प्रकरण 2 रीति ग्रंथकार कवि) के अन्य महत्वपूर्ण कवि - \n1. चिंतामणि त्रिपाठी\n2. बेनी\n3. महाराज जसवंत सिंह\n4. बिहारीलाल\n5. मंडन\n6. मतिराम\n7. भूषण\n 8. कुलपति मिश्र\n9. सुखदेव मिश्र\n10. कालिदास त्रिवेदी\n11. राम\n12. नेवाज\n13. देव\n14. श्रीधर या मुरलीधर\n15. सूरति मिश्र\n16. कवींद्र (उदयनाथ) \n17. श्रीपति \n18. बीर \n19. कृष्ण कुवि\n20. रसिक सुमति\n21. गंजन\n22. अली मुहिब खाँ (प्रीतम)\n23. दास (भिखारीदास)\n24. भूपति (राजा गुरुदत्त सिंह)\n25. तोषनिधि\n26. दलपति राय \n27. बंशीधर\n28. सोमनाथ \n29. रसलीन, \n30. रघुनाथ, \n31. दूलह, \n32. कुमारमणि भट्ट, \n33, शंभुनाथ मिश्र, \n34. शिवसहाय दास, \n35. रूप साहि, \n36. ऋषिनाथ, \n37. बैरीसाल, \n38. दत्त,\n39. रतनकवि, \n40. नाथ (हरिनाथ), \n41. मनीराम मिश्र, \n42. चंदन, \n43. देवकीनंदन, \n44. महाराज राम सिंह, \n45. भान कवि, \n46. थान कवि, \n47. बेनी बंदीजन, \n48. बेनी प्रवीन, \n49. जसवंत सिंह द्वितीय, \n50. यशोदानंद, \n51. करन कवि, \n52. गुरदीन पांडे, \n53. ब्रह्मदत्त, \n54. पद्माकर भट्ट, \n55. ग्वाल कवि, \n56. प्रताप साहि, \n57. रसिक गोविंद।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "70126215-cbdc-45e1-99d3-6f4a4875b682",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q8. निम्नलिखित में से कौन आचार्य कवि नहीं हैं?\n\n",
          "options": [
            "(a) केशवदास",
            " (b) भिखारीदास ",
            "(c) चिंतामणि",
            " (d) ब्रजवासीदास "
          ],
          "correct_answer": " (d) ब्रजवासीदास ",
          "explanation": "Ans :- (d) ब्रजवासीदास",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-02T08:48:03.691468+00:00"
        },
        {
          "id": "ac7095c0-f5e3-4258-a565-6f1a226bd927",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q9. रीतिमुक्त कवि नहीं हैं-\n\n",
          "options": [
            "(a) घनानंद ",
            "(b) बोधा ",
            "(c)जसवंत सिंह ",
            "(d) ठाकुर  "
          ],
          "correct_answer": "(c)जसवंत सिंह ",
          "explanation": "Ans :- (c)जसवंत सिंह",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2836590b-b137-4356-94c7-0797ef1eedd8",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q10. डॉ. नगेंद्र के अनुसार रीतिकाल के प्रवर्तक आचार्य हैं - \n",
          "options": [
            "A) चिंतामणि  ",
            "B) केशवदास",
            "  C) कृपाराम  ",
            "D) भिखारीदास "
          ],
          "correct_answer": "B) केशवदास",
          "explanation": "Ans :- (B) केशवदास \nनोट :-  रीतिकाल के प्रवर्तक और उनके प्रस्तोता।\nडॉ. नगेंद्र - केशवदास \nआचार्य रामचंद्र शुक्ल - चिंतामणि \nआचार्य विश्वनाथ प्रसाद मिश्र - कृपाराम \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e98e6cf3-e475-491c-9fd0-444ba247175a",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q1.) 'शिव सिंह सरोज' नामक इतिहास ग्रन्थ के लेखक हैं - \n\n\n\n",
          "options": [
            "A) महेश दत्त शुक्ला ",
            "B) लक्ष्मीसागर वार्ष्णेय ",
            "C) जार्ज ग्रियर्सन",
            "  D) शिव सिंह सेंगर "
          ],
          "correct_answer": "  D) शिव सिंह सेंगर ",
          "explanation": "Ans :- (D) शिव सिंह सेंगर।\nनोट :- ' शिव सिंह सेंगर ने 'शिव सिंह सरोज' नाम से हिन्दी भाषा में दूसरा महत्त्वपूर्ण इतिहास ग्रन्थ रचा।\n'शिव सिंह सरोज' का प्रकाशन 1883 ई० में हुआ।\n'शिव सिंह सरोज' में एक सहस्त्र (838 कवि) 'भाषा कवियों' का जीवन-चरित तथा उनकी कविताओं के उदाहरण दिये गये हैं।\nअन्य:- \nA) महेश दत्त शुक्ला - ' भाषा काव्य संग्रह' \nB) लक्ष्मीसागर वार्ष्णेय - हिन्दूई साहित्य इतिहास\nC) जार्ज ग्रियर्सन - ' द माडर्न वर्नेक्युलर लिटरेचर ऑफ हिन्दुस्तान'\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "4366fdeb-25a7-41d5-9bc1-eb84f81e90b3",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q2 . मिश्र बंधु विनोद नामक इतिहास ग्रन्थ कितने भागों में विभक्त है:- \n",
          "options": [
            "A) तीन ",
            " B) चार ",
            " C) पांच ",
            " D) दो "
          ],
          "correct_answer": " B) चार ",
          "explanation": "Ans :- (B) मिश्रबन्धु विनोद चार भागों में विभक्त है। जिसके प्रथम तीन भाग का प्रकाशन सन् 1913 ई० में तथा चतुर्थ भाग का प्रकाशन सन् 1934 ई० में  हुआ।\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6f6acc17-e49e-4ea1-9703-57231031bfc6",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q3  मिश्र बंधु विनोद में मिश्रबंधुओं द्वारा संकलित कवियों की संख्या है - \n",
          "options": [
            "A)4936 ",
            "B)4519 ",
            "C)4991 ",
            "D)4591"
          ],
          "correct_answer": "D)4591",
          "explanation": "Ans :-  (D) 4591\n मिश्रबंधु विनोद में 4591 कवियों का जीवन वृत्त वर्णित है। ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "4efdb3c0-4df4-4289-bac7-5429b90a3e52",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q4  हिन्दी साहित्य इतिहास लेखन परंपरा में निम्न में से किस साहित्येतिहास को सर्वोच्च स्थान प्राप्त है :- \n",
          "options": [
            "A) इस्त्वार द ला लितरेत्युर ऐन्दुई ऐन्दुस्तानी'",
            " B) भाषा काव्य संग्रह",
            "C) हिंदी साहित्य का इतिहास",
            "    D) 'शिव सिंह सरोज'"
          ],
          "correct_answer": "C) हिंदी साहित्य का इतिहास",
          "explanation": "Ans :- (C) हिन्दी साहित्येतिहास लेखन की परम्परा में आचार्य रामचन्द्र शुक्ल द्वारा रचित 'हिन्दी साहित्य का इतिहास' का स्थान सर्वोच्च है।\nआचार्य शुक्ल का इतिहास मूलतः नागरी प्रचारिणी सभा द्वारा प्रकाशित 'हिन्दी शब्दसागर' की भूमिका के रूप में 'हिन्दी साहित्य का विकास' के नाम से सन् 1929 ई० में प्रकाशित हुआ। \n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d04a558f-507e-400d-a66d-2cab8bfe6d91",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q5. आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने साहित्येतिहास के काल विभाजन के दौरान संपूर्ण साहित्येतिहास को कितने भागों में विभक्त किया है - \n",
          "options": [
            "A) तीन",
            " B) चार  ",
            "C) पांच",
            " D) छः "
          ],
          "correct_answer": " B) चार  ",
          "explanation": "Ans) :- (B) चार ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7f69af10-13f7-4b52-a4f6-1de79d65a70f",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q14. हिन्दी साहित्य इतिहास लेखन परंपरा में हिंदी भाषा में लिखा गया पहला ग्रन्थ कौन सा है ?\n\n",
          "options": [
            "A) हिंदी साहित्य का इतिहास  ",
            "B) \"इस्त्वार द ला लितरेत्युर ऐन्दुई ऐन्दुस्तानी\"",
            "C) 'भाषा काव्य संग्रह'  ",
            "D) शिव सिंह सेंगर "
          ],
          "correct_answer": "C) 'भाषा काव्य संग्रह'  ",
          "explanation": "Ans :-  (C) हिन्दी साहित्येतिहास लेखन की परम्परा में हिन्दी भाषा में लिखा प्रथम ग्रन्थ श्री महेशदत्त शुक्ल द्वारा रचित ' भाषा काव्य संग्रह' है। जिसका  प्रकाशन सन् 1873 ई० में नवल किशोर प्रेस, लखनऊ से हुआ।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1daa5a08-abcf-4f18-9825-99580adf3ea3",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q6  'ए हिस्ट्री ऑफ हिन्दी लिट्रेचर' नाम से हिंदी साहित्य का इतिहास किसने लिखा।\n\n",
          "options": [
            "A) जार्ज ग्रियर्सन",
            "  B) एफ. ई. के. ",
            "C) मौलवी करीमुद्दीन",
            "  D) एडविन ग्रीब्स "
          ],
          "correct_answer": "  D) एडविन ग्रीब्स ",
          "explanation": "Ans :- (D) एडविन ग्रीब्स ने सन् 1917 ई० में अंग्रेजी भाषा में 'ए स्केच ऑफ हिन्दी लिट्रेचर' नाम से हिन्दी साहित्य का एक संक्षिप्त इतिहास ग्रन्थ लिखा।\nअन्य :- \nA) जार्ज ग्रियर्सन - 'द माडर्न वर्नेक्युलर लिटरेचर ऑफ हिन्दुस्तान'\nB) एफ. ई. के. - 'ए हिस्ट्री ऑफ हिन्दी लिट्रेचर' (1920)\nC) मौलवी करीमुद्दीन - तजकिरा-ई-शुराई-हिन्दी (1848 ई.)",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5ed55c2a-0ea9-455a-8d86-88eab17de83b",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q7. \"हिन्दी साहित्य की भूमिका\" नामक इतिहास ग्रन्थ के लेखक हैं :- \n\n\n",
          "options": [
            "A) राम कुमार वर्मा ",
            "B) रामविलास शर्मा  ",
            "C) हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं"
          ],
          "correct_answer": "C) हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
          "explanation": "Ans :- (C) हजारी प्रसाद द्विवेदी। ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f3ea0886-f722-45fc-bc6d-09fcdd335f82",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q8  निम्न में से सुमेलित नहीं है - \n",
          "options": [
            "(A) हिन्दी साहित्य का दूसरा इतिहास - डॉ० बच्चन सिंह",
            " (B) हिन्दी साहित्य का आधा इतिहास - सुमन राजे",
            " (C) हिन्दी साहित्य का मौखिक इतिहास - नीलाभ",
            " (D) हिन्दी स्गहित्य का ओझल नारी इतिहास - राम नरेश त्रिपाठी "
          ],
          "correct_answer": " (D) हिन्दी स्गहित्य का ओझल नारी इतिहास - राम नरेश त्रिपाठी ",
          "explanation": "Ans :- (D) हिन्दी स्गहित्य का ओझल नारी इतिहास - नीरजा माधव की रचना है।\nराम नरेश त्रिपाठी की रचना कविता कौमुदी है।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "25277eff-704f-4f17-802d-9fdc688a2a93",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q9  निम्न में से आदिकाल को \"सिद्ध सामंत काल\" नाम किसने दिया?\n",
          "options": [
            "A) रामकुमार वर्मा ",
            " B) राहुल सांकृत्यायन  ",
            "C) महावीर प्रसाद द्विवेदी",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं"
          ],
          "correct_answer": " B) राहुल सांकृत्यायन  ",
          "explanation": "Ans :- (B) राहुल सांकृत्यायन ने आदिकाल को सिद्ध सामंत काल नाम दिया है।\nनोट :- रामकुमार वर्मा  - संधिकाल एवं चारण काल \n महावीर प्रसाद द्विवेदी  - बीजवपन काल \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-15T16:54:18.661702+00:00"
        },
        {
          "id": "66e6b5b8-d61f-4e85-8d0d-6bf57de8d3d0",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q10 \"हिन्दी साहित्य और संवेदना का विकास\" नामक साहित्य इतिहास  ग्रंथ का प्रकाशन वर्ष है - \n",
          "options": [
            "A) 1986 ",
            "B)1887 ",
            "C)1988 ",
            "D)1989"
          ],
          "correct_answer": "A) 1986 ",
          "explanation": "Ans :- (A) 1986 \n\"हिन्दी साहित्य और संवेदना का विकास\" नामक साहित्य इतिहास ग्रंथ के लेखक रामस्वरूप चतुर्वेदी जी है। \nइस पुस्तक को व्यास सम्मान से सम्मानित भी किया गया है।\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2bbdc7d0-5968-4bc1-aa08-298d48861fba",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q11. आदिकाल को ' प्रारंभिक काल' किसने कहा ? *\n",
          "options": [
            "(A) विश्वनाथ प्रसाद मिश्र ",
            "(B) रमाशंकर शुक्ल 'रसाल'",
            "(C) मिश्रबन्धु",
            "(D) रामचंद्र शुक्ल"
          ],
          "correct_answer": "(C) मिश्रबन्धु",
          "explanation": "Ans :- (C) मिश्रबन्धु\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2c495340-4d28-4d04-a6d8-6d08ef92c892",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q12 .  हिन्दी - साहित्य के इतिहास लेखन का सबसे पहला प्रयास निम्न में से किस विद्वान ने किया?\n\n",
          "options": [
            "A) रामचंद्र शुक्ल ",
            "B) जार्ज ग्रियर्सन  ",
            "C) गार्स द तासी ",
            " D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "C) गार्स द तासी ",
          "explanation": "Ans :-  (C) हिन्दी-साहित्य के इतिहास-लेखन का सबसे पहला प्रयास फ्रेंच विद्वान गार्सा द तासी ने किया।\nगार्सा द तासी ने अपनी पुस्तक  \"इस्त्वार द ला लितरेत्युर ऐन्दुई ऐन्दुस्तानी\" की रचना फ्रेंच भाषा में की। ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0f9889fd-6517-4959-bf23-27e1a279c686",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q13.  गार्सा द तासी की अपनी पुस्तक  \"इस्त्वार द ला लितरेत्युर ऐन्दुई ऐन्दुस्तानी\" कितने भागों/भागो/ खंडों में विभक्त है - \n",
          "options": [
            "A) एक  ",
            "B) दो  ",
            "C) तीन  ",
            "D) चार "
          ],
          "correct_answer": "B) दो  ",
          "explanation": "Ans :- (B) गार्सा द तासी की पुस्तक  \"इस्त्वार द ला लितरेत्युर ऐन्दुई ऐन्दुस्तानी\" दो भागों में विभक्त है। जिसका प्रकाशन क्रमशः 1839 ई० तथा 1847 ई० में हुआ। इसका द्वितीय संस्करण तीन भागों में विभक्त है जिसका प्रकाशन सन् 1971 ई. है। यह हिंदी साहित्य इतिहास लेखन परंपरा के अग्रदूत माने जाते हैं।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b876328e-90d6-4643-bac6-6fa1cd7fb5d0",
          "test_id": "8b8c66ed-8355-4c45-9a8f-a3d531ff7313",
          "question_text": "Q15 . \"मिश्र बंधु विनोद\" नामक इतिहास ग्रन्थ के लेखक हैं :- \n",
          "options": [
            "A) मिश्र बंधु ",
            "B) केशव मिश्र ",
            " C) सुमन राजे ",
            "D) गणेश शुक्ल"
          ],
          "correct_answer": "A) मिश्र बंधु ",
          "explanation": "Ans :- (A) मिश्र बंधु ( गणेश बिहारी , श्याम बिहारी, शुकदेव बिहारी मिश्र)\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d7ca91db-a178-418b-96f5-143a37041758",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q11. आचार्य रामचंद्र शुक्ल के अनुसार रीतिकाल के प्रवर्तक आचार्य हैं -\n",
          "options": [
            "(A) चिंतामणि",
            "  (B) केशवदास",
            "  (C) कृपाराम",
            "  (D) भिखारीदास "
          ],
          "correct_answer": "(A) चिंतामणि",
          "explanation": "Ans:- (A) चिंतामणि \nनोट:- नोट :-  रीतिकाल के प्रवर्तक और उनके प्रस्तोता।\nडॉ. नगेंद्र - केशवदास \nआचार्य रामचंद्र शुक्ल - चिंतामणि \nआचार्य विश्वनाथ प्रसाद मिश्र - कृपाराम \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5e8443f4-256a-4de3-a3c6-9b4735d56428",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q12. जन्मकाल के अनुसार निम्नलिखित कवियों का सही क्रम है-\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) बिहारी, चिंतामणि, भूषण, मतिराम",
            "(b) चिंतामणि, मतिराम, बिहारी, भूषण",
            "(c) चिंतामणि, मतिराम, भूषण, बिहारी",
            "(d) भूषण, मतिराम, चिंतामणि, बिहारी"
          ],
          "correct_answer": "(a) बिहारी, चिंतामणि, भूषण, मतिराम",
          "explanation": "Ans :- (a) बिहारी, चिंतामणि, भूषण, मतिराम",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "01110a83-67c5-4917-96da-6fb2da43be1e",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"सघन कुंज छाया सुखद, सीतल मंद समीर। मन है जात अजर्जी बहे, वा जमुना के तीर।  - पंक्ति के रचनाकार हैं?\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) घनानंद",
            "B) बिहारी",
            "C) सूरदास",
            "D) रसलीन"
          ],
          "correct_answer": "B) बिहारी",
          "explanation": "Ans:- बिहारी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c7ec0027-4281-4dc4-bbef-5816f879e551",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q13. 'विज्ञान गीता' किस आचार्य कवि की कृति है?\n\n",
          "options": [
            "(a) केशवदास ",
            "(b) भिखारीदास",
            "(c) पद्माकर ",
            "(d) सेनापति"
          ],
          "correct_answer": "(a) केशवदास ",
          "explanation": "Ans :- (a) केशवदास\nनोट:- केशवदास के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं :- \nकेशवदास (1555-1617 ई.) :- \nरचनाएं :- रसिकप्रिया, (1591 ई.) , कविप्रिया (1601 ई.) , रामचंद्रिका (1601 ई.) , रतनबावनी (1607 ई.) , वीरसिंहदेवचरित (1607 ई.) , जहाँगीरजसचंद्रिका (1612 ई.) , विज्ञानगीता (1610 ई.) , छंदमाला ,बारहमासा\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "bc3ad3c9-15a8-47d4-bca2-0dc28c59aa38",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q14. 'कविकुलकल्पतरु' नामक रचना के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) मातिराम  ",
            "B) भिखारीदास",
            " C) चिंतामणि  ",
            "D) भूषण "
          ],
          "correct_answer": " C) चिंतामणि  ",
          "explanation": "Ans:- (C) चिंतामणि \nनोट :- चिंतामणि के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं निम्न हैं :- \nचिंतामणि (1609-1685 ई.) :- \nरचनाएं :- कविकुलकल्पतरु (1650 ई.) , श्रृंगारमंजरी (1653 ई. के लगभग), रसविलास , , छंद विचार , अन्य रचनाएँ: कवित्त विचार, रामायण , कृष्णचरित (प्रबंध काव्य) , काव्य विवेक, काव्य प्रकाश।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f7ca70d8-d67b-4dc4-a165-a01a595fbfbc",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q14 . निम्न में से किन रचनाकारों की भाषा को 'संधा भाषा' कहा गया?\n",
          "options": [
            "(a) बौद्ध-सिद्ध",
            " (b) रासक परंपरा के कवि ",
            "(c) संत कवि",
            " (d) जैन मुनि"
          ],
          "correct_answer": "(a) बौद्ध-सिद्ध",
          "explanation": "Ans:- (a) बौद्ध-सिद्ध\nनोट:- सिद्धों ने संधा भाषा-शैली का प्रयोग किया है। इसका प्रभाव नाथों से होता हुआ भक्तिकालीन निर्गुण संत कवियों पर पड़ा और उन्होंने उलटबासियाँ लिखीं। सिद्धों की भाषा को 'संधा भाषा' का नाम मुनिदत्त और अद्वयवज्ज ने दिया।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f47be74e-3c7c-4386-9963-852122f43de9",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q.15  'खालिकबारी' किसकी रचना है?\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) खालिक खलक",
            "(b) रहीम",
            "(c) अकबर",
            "(d) अमीर खुसरो"
          ],
          "correct_answer": "(d) अमीर खुसरो",
          "explanation": "Ans:- (d) अमीर खुसरो",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8c2d8e5e-133c-4245-9ab4-8464984f0ebe",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q 16 . इनमें कौन-सा युग्म संगत है?\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) बीसलदेवरासो - नरपति नाल्ह",
            "(b) खुमाणरासो - जगनिक",
            "(c) विजयपालरासो - चंदबरदाई",
            "(d) परमालरासो दलपत विजय"
          ],
          "correct_answer": "(a) बीसलदेवरासो - नरपति नाल्ह",
          "explanation": "Ans:- (a) बीसलदेवरासो - नरपति नाल्ह (12 वीं शती)\nनोट:- खुमाणरासो - दलपत विजय (9 वीं शती)\nविजयपालरासो - नल्हसिंह भाट (11वीं शती)\n परमालरासो - जागनिक (13 वीं शती)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b292a9cb-9fa6-4d32-88cb-2694ed9108b6",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q. 17  ' रणमल्ल छंद ' के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) जगनिक",
            " B) मधुकर कवि",
            " C) शारंगधर ",
            "  D) श्री धर"
          ],
          "correct_answer": "  D) श्री धर",
          "explanation": "Ans:- (D) श्रीधर। \nनोट:- ' रणमल्ल छंद ' के रचनाकार श्रीधर हैं। इसका समय 14 वीं शती है। यह एक वीरगीत काव्य है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a2bab00c-e7cf-41c0-a046-a8966b2796f8",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q18. 'उक्तिव्यक्तिप्रकरण' ग्रंथ का विषय है-\n",
          "options": [
            "(a) पुराण",
            " (b) प्रेमकाव्य",
            " (c) भक्तिकाव्य ",
            "(d) व्याकरण"
          ],
          "correct_answer": "(d) व्याकरण",
          "explanation": "Ans:- (d) व्याकरण\nनोट:- 'उक्तिव्यक्तिप्रकरण' के रचनाकार दामोदर शर्मा हैं। यह 12 वीं शती की रचना है। यह एक व्याकरण शास्त्र का ग्रन्थ हैं। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "26f2a78c-cad3-4795-ac3a-25d11c9cd5b6",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q19.  आदिकाल के नामकरण से सम्बंधित निम्न में से कौन सा जोड़ा असंगत है :- \n",
          "options": [
            "A) चारण काल - जॉर्ज ग्रियर्सन",
            "B) प्रारंभिक काल - गणपति चंद्रगुप्त",
            " C) जयकाल - सुमन राजे  ",
            "D) संधि काल - रामकुमार वर्मा "
          ],
          "correct_answer": " C) जयकाल - सुमन राजे  ",
          "explanation": "Ans:- (C) जयकाल - सुमन राजे । असत्य है।\nनोट:- \nजयकाल:- रमाशंकर शुक्ल रसाल \nआधार काल :- सुमन राजे \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b29ed8a1-cb55-4f17-9514-1012610a652b",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q20. अपभ्रंश के प्रथम महाकवि कौन थे?\n",
          "options": [
            "(a) हेमचंद्र ",
            "(b) रामचंद्र",
            " (c) स्वयंभू ",
            "(d) सोमप्रभ सूरि"
          ],
          "correct_answer": " (c) स्वयंभू ",
          "explanation": "Ans:- (c) स्वयंभू\nराम कुमार वर्मा ने स्वयंभू को हिंदी का प्रथम कवि माना है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a2b04e7f-b172-4a42-b936-0d177925afdf",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q21. ' प्राकृत पैंगलम ' के संग्रहकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) विद्याधर  ",
            "B) जज्जल",
            "  C) शारंगधर ",
            "D) लक्ष्मीधर "
          ],
          "correct_answer": "D) लक्ष्मीधर ",
          "explanation": "Ans:- D) लक्ष्मीधर।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6bd344f4-3d08-48cb-998c-7642df4c3d9f",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q22.  हिंदी का प्रथम महाकाव्य कौन-सा है?\n\n",
          "options": [
            "(a) पृथ्वीराज विजय",
            " (b) रामचरित मानस",
            " (c) पृथ्वीराजरासो",
            " (d) पद्मावत"
          ],
          "correct_answer": " (c) पृथ्वीराजरासो",
          "explanation": "Ans:- (c) पृथ्वीराजरासो\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9c5930e0-928c-4690-9f26-399e49732b2e",
          "test_id": "c8ccf686-2eaf-45c1-979c-e2450674d922",
          "question_text": "Q15. निम्नलिखित कवियों में रीतिसिद्ध कौन है?\n",
          "options": [
            "(a) बिहारी ",
            "(b) घनानंद ",
            "(c) मतिराम ",
            "(d) तोष"
          ],
          "correct_answer": "(a) बिहारी ",
          "explanation": "Ans:- (a) बिहारी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e256cb0c-95b6-4a4d-a4b3-9c33c5ad9183",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " निम्न में से किस साहित्येतिहास को ' व्यास सम्मान ' से सम्मानित किया गया है - \n",
          "options": [
            "(A) हिन्दी साहित्य का इतिहास",
            "  (B) हिन्दी साहित्य की भूमिका ",
            "(C) हिन्दी साहित्य और संवेदना का विकास ",
            "(D) हिन्दी साहित्य का वैज्ञानिक इतिहास "
          ],
          "correct_answer": "(C) हिन्दी साहित्य और संवेदना का विकास ",
          "explanation": "Ans:- (C) हिन्दी साहित्य और संवेदना का विकास \nनोट :-  ' हिन्दी साहित्य और संवेदना का विकास ' रामस्वरूप चतुर्वेदी द्वारा लिखित साहित्यिक ग्रन्थ है। जिसका प्रकाशन 1986 है। इस पर 1986 में व्यास सम्मान दिया गया है। ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ae08ad70-61a6-489a-8b30-81c81f3d1505",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " 'शिवसिंह सरोज' का प्रकाशन कब हुआ?\n\n\n",
          "options": [
            "(a) 1862 ई. ",
            "(b) 1870 ई",
            "(c) 1883 ई.",
            "(d) 1888 ई"
          ],
          "correct_answer": "(c) 1883 ई.",
          "explanation": "Ans :- (c) 1883 ई.\nनोट :- 'शिवसिंह सरोज' के लेखक शिवसिंह सेंगर हैं।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6c636b89-ef30-42a6-b513-f7358911e3cf",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " हिन्दी साहित्य का दूसरा इतिहास नामक साहित्येतिहास ग्रन्थ का प्रकाशन कब हुआ ?\n\n\n",
          "options": [
            "A) सन् 1985 ई. ",
            "B) सन् 1986 ई. ",
            "C) सन् 1990 ई.",
            "D) सन् 1996 ई. "
          ],
          "correct_answer": "D) सन् 1996 ई. ",
          "explanation": "Ans:-  D) सन् 1996 ई. \nनोट:- \nहिन्दी साहित्य का दूसरा इतिहास नामक ग्रन्थ के लेखक बच्चन सिंह है। इसका प्रकाशन वर्ष सन् 1996 ई. है।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d2e8dc36-d540-497b-bc01-3b2ad7fc3e5b",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": ". आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने ' हिंदी साहित्य का इतिहास' लिखते समय निम्न में से किस ग्रन्थ के सामग्री से सहयोगनहीं लिया है - ",
          "options": [
            "(A) हिन्दी कोविद रत्नमाला",
            " (B) कविता कौमुदी ",
            " (C) तुलसीदास ",
            "(D) मिश्रबंधु विनोद "
          ],
          "correct_answer": " (C) तुलसीदास ",
          "explanation": "Ans :- (C) तुलसीदास \nनोट :- आचार्य शुक्ल हिंदी साहित्य इतिहास लेखन के दौरान निम्न ग्रंथों से सहयोग लिया था - \n1. 'हिंदी कोविद रत्नमाला' (बाबू श्यामसुंदरदास)\n2. 'कविता-कौमुदी' (रामनरेश त्रिपाठी)\n3. 'ब्रजमाधुरी सार' (वियोगी हरिजी)।\n4. मिश्रबंधु विनोद - (मिश्रबंधु)।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "355deb7b-039a-4698-a607-5bf5f48edb8d",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": ". \"प्रत्येक देश का साहित्य वहाँ की जनता की चित्रवृत्ति का संचित प्रतिबिंब होता है।\"\nउपरोक्त पंक्ति है - \n",
          "options": [
            "A) हजारी प्रसाद द्विवेदी  ",
            "B) रामचंद्र शुक्ल ",
            "C) रामविलास शर्मा ",
            "D) रामस्वरूप चतुर्वेदी "
          ],
          "correct_answer": "B) रामचंद्र शुक्ल ",
          "explanation": "Ans :- (B) रामचंद्र शुक्ल ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "598e00a8-2bc4-429b-ba3d-d807bf7d0e64",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": ". 'हिन्दी साहित्य का सरल इतिहास' नामक साहित्येतिहास ग्रन्थ के लेखक हैं - \n",
          "options": [
            "( A) नंद दुलारे वाजपेई",
            "  (B) आचार्य हजारी प्रसाद द्विवेदी",
            " (C) राम स्वरूप चतुर्वेदी  ",
            "  (D) विश्वनाथ त्रिपाठी "
          ],
          "correct_answer": "  (D) विश्वनाथ त्रिपाठी ",
          "explanation": "Ans :- (D) विश्वनाथ त्रिपाठी \nनोट :-  'हिन्दी साहित्य का सरल इतिहास' नामक साहित्येतिहास ग्रन्थ के लेखक विश्वनाथ त्रिपाठी है। जिसका प्रकाशन वर्ष सन् 1985 ई. है। ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0d35c7cf-15fe-40f0-b13b-8ab7016719f6",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": ". 'मलिक मुहम्मद जायसी की प्रेम कविता' हिन्दी साहित्य के इतिहास का काल विभाजन और नामकरण करते हुए उपर्युक्त नामकरण किस साहित्येतिहासकार ने सुझाया है?\n\n",
          "options": [
            "(a) अब्राहम जार्ज ग्रियर्सन ",
            "(b) रामचंद्र शुक्ल",
            " (c) हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
            " (d) गणपति चंद्र गुप्त "
          ],
          "correct_answer": "(a) अब्राहम जार्ज ग्रियर्सन ",
          "explanation": "Ans :- (a) अब्राहम जार्ज ग्रियर्सन\nनोट :- इन्होंने अपने संपूर्ण ग्रंथ को 11 अध्यायों में विभक्त किया है तथा प्रत्येक अध्याय एक काल का सूचक है।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e0c0191b-1177-4f69-8e2d-9212c5353bde",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": "हिंदी में साहित्येतिहास-लेखन की सर्वाधिक लोकप्रिय पद्धति कौन-सी रही?\n",
          "options": [
            "(a) वर्णानुक्रम पद्धति",
            " (b) विधेयवादी पद्धति ",
            "(c) वैज्ञानिक पद्धति",
            " (d) कालानुक्रमी पद्धति"
          ],
          "correct_answer": " (b) विधेयवादी पद्धति ",
          "explanation": "Ans:- (b) विधेयवादी पद्धति\nनोट :- आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने विधेयवादी पद्धति का अनुसरण किया है।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "01e81af0-cbfb-4bec-9bd8-0f7ad7586267",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " \"हिंदी के विधेयवादी साहित्येतिहास के आदम प्रवर्तक शुक्ल जी नहीं, प्रत्युत ग्रियर्सन है।\" उपरोक्त कथन है - \n",
          "options": [
            "(a) नलिन विलोचन शर्मा ",
            "(b) डॉ. मैनेजर पाण्डेय ",
            "(c) डॉ. नगेंद्र ",
            "(d) डॉ. गणपतिचंद्र गुप्त"
          ],
          "correct_answer": "(a) नलिन विलोचन शर्मा ",
          "explanation": "Ans:- (a) नलिन विलोचन शर्मा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e5914857-0342-41c8-ae20-3da23d327da0",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " \"चौरासी वैष्णवन की वार्ता' किसकी रचना है?\n",
          "options": [
            "( a) गोस्वामी तुलसीदास",
            " (b) नंददास ",
            "(c) नाभादास",
            " (d) गोस्वामी गोकुलनाथ"
          ],
          "correct_answer": " (d) गोस्वामी गोकुलनाथ",
          "explanation": "Ans :- (d) गोस्वामी गोकुलनाथ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "49c9b4a8-cc53-4e46-9a9c-431ac8d7a773",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": "निम्नलिखित इतिहास ग्रंथों का कालक्रमानुसार सही क्रम है - \n",
          "options": [
            "(A) हिंदी भाषा का विकास, हिन्दी कोविद रत्नमाला , हिंदी साहित्य बीसवीं शताब्दी, हिंदी साहित्य का अतीत",
            "(B) हिन्दी कोविद रत्नमाला , हिंदी साहित्य का अतीत हिंदी भाषा का विकास, हिंदी साहित्य बीसवीं शताब्दी ",
            " (C)हिन्दी कोविद रत्नमाला , हिंदी भाषा का विकास, हिंदी साहित्य बीसवीं शताब्दी, हिंदी साहित्य का अतीत",
            "(D)हिन्दी कोविद रत्नमाला , हिंदी साहित्य बीसवीं शताब्दी, हिंदी भाषा का विकास, हिंदी साहित्य का अतीत"
          ],
          "correct_answer": " (C)हिन्दी कोविद रत्नमाला , हिंदी भाषा का विकास, हिंदी साहित्य बीसवीं शताब्दी, हिंदी साहित्य का अतीत",
          "explanation": "\nAns :- (C) )हिन्दी कोविद रत्नमाला , हिंदी भाषा का विकास, हिंदी साहित्य बीसवीं शताब्दी, हिंदी साहित्य का अतीत\nनोट :-\n हिन्दी कोविद रत्नमाला (1909 ,1904) - श्याम सुंदर दास \nहिंदी भाषा का विकास (1924) - श्यामसुंदर दास \nहिंदी साहित्य बीसवीं शताब्दी (1945) - नंद दुलारे वाजपेई \nहिंदी साहित्य का अतीत (1960) - विश्वनाथ प्रसाद मिश्र",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-17T15:03:37.86311+00:00"
        },
        {
          "id": "3740cce3-e2eb-4337-b9cd-935f030d94ac",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": ".  आदिकाल के नामकरण से सम्बंधित निम्न में से कौन सा जोड़ा असंगत है :- \n",
          "options": [
            "A) चारण काल - जॉर्ज ग्रियर्सन",
            "  B) प्रारंभिक काल - गणपति चंद्रगुप्त ",
            "C) जयकाल - सुमन राजे ",
            "D) संधि काल - रामकुमार वर्मा "
          ],
          "correct_answer": "C) जयकाल - सुमन राजे ",
          "explanation": "Ans:- (C) जयकाल - सुमन राजे । असत्य है।\nनोट:- \nजयकाल:- रमाशंकर शुक्ल रसाल \nआधार काल :- सुमन राजे ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "069cdda7-a9e3-408b-838f-7a82caf41c4d",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": ". आदिकाल का नामकरण \"उद्भव काल\" से किसने किया है- \n",
          "options": [
            "A) धीरेन्द्र वर्मा      ",
            "B) विश्वनाथ प्रसाद मिश्र",
            "C) वासुदेव सिंह",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "C) वासुदेव सिंह",
          "explanation": "Ans :- (C) वासुदेव सिंह ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "85c22aa3-75f9-4182-b7cc-a097689de637",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": ". आदिकाल को ' बीजवपन काल ' नाम किसने दिया - \n\n",
          "options": [
            "A) गणपतिचंद्र गुप्त ",
            "B) रामकुमार वर्मा ",
            "C) हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
            "D) महावीर प्रसाद द्विवेदी "
          ],
          "correct_answer": "D) महावीर प्रसाद द्विवेदी ",
          "explanation": "Ans:- D) महावीर प्रसाद द्विवेदी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "791ce461-f1f5-458c-8645-c0dcffc4eb85",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": "जार्ज ग्रियर्सन ने चारण काल का समय कब से कब तक माना है - \n\n",
          "options": [
            "(A) (सन् 600 से 1300 ई.)",
            "(B) (सन् 700 से 1400 ई)",
            "(C) (सन् 700 से 1300 ई)",
            "(D) (सन्  700 से 1343 ई.)"
          ],
          "correct_answer": "(B) (सन् 700 से 1400 ई)",
          "explanation": "Ans :- (B) (सन् 700 से 1400 ई)\nनोट:- जार्ज ग्रियर्सन ने हिंदी साहित्य इतिहास का कालविभाजन करते समय सम्पूर्ण साहित्येतिहास को 11 भागों विभाजित किया है जो कि इस प्रकार है - \n1. चारणकाल (सन् 700-1400 ई.)\n2. पंद्रहवीं शती का धार्मिक पुनर्जागरण\n3. मलिक मुहम्मद जायसी का प्रेम काव्य\n4. ब्रज का कृष्ण काव्य (सन् 1500-1600 ई.)\n5. मुगल दरबार\n6. तुलसीदास\n7. रीतिकाव्य (सन् 1580-1692 ई.)\n8. तुलसीदास के अन्य परवर्ती (सन् 1600-1700 ई.)\n9. अठारहवीं शताब्दी (सन् 1700-1800 ई.)\n10. कंपनी के शासन में हिंदुस्तान\n11. विक्टोरिया के शासन में हिंदुस्तान",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "cd126fb4-eb22-452f-ac23-6b95b8df8714",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " रीतिकाल के नामकरण से संबंधित असंगत है - \n",
          "options": [
            "A) कला काल - डॉ. रमाशंकर शुक्ल 'रसाल'   ",
            "B)रीतिकाल - डॉ. जॉर्ज ग्रियर्सन",
            "C)अलंकृत काल - मिश्र बंधु",
            "D)शृंगार काल- आचार्य रामचंद्र शुक्ल।"
          ],
          "correct_answer": "D)शृंगार काल- आचार्य रामचंद्र शुक्ल।",
          "explanation": "\nAns :- (D) शृंगार काल- आचार्य रामचंद्र शुक्ल। असंगत है।\nनोट :- \nआचार्य विश्वनाथ प्रसाद मिश्र - शृंगार काल\nआचार्य रामचंद्र शुक्ल - रीतिकाल ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "826c6ef7-6af5-4231-9cf4-ff2da7138be1",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": "  'ए स्केच ऑफ हिन्दी लिट्रेचर' नाम से हिंदी साहित्य का इतिहास किसने लिखा। \n\n",
          "options": [
            "A) जार्ज ग्रियर्सन ",
            "B) एफ. ई. के. ",
            "C) मौलवी करीमुद्दीन ",
            "D) एडविन ग्रीब्स "
          ],
          "correct_answer": "D) एडविन ग्रीब्स ",
          "explanation": "Ans :- (D) एडविन ग्रीब्स ने सन् 1917 ई० में अंग्रेजी भाषा में 'ए स्केच ऑफ हिन्दी लिट्रेचर' नाम से हिन्दी साहित्य का एक संक्षिप्त इतिहास ग्रन्थ लिखा।\nअन्य :- \n\nB) एफ. ई. के. - 'ए हिस्ट्री ऑफ हिन्दी लिट्रेचर' (1920)\nC) मौलवी करीमुद्दीन - तजकिरा-ई-शुराई-हिन्दी (1848",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c3655332-b10f-4b72-a4cf-3d4229ff6e8f",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q1. 'हठयोग' के प्रवर्तक है - \n",
          "options": [
            "A) ज्ञानदेव  ",
            "B) मत्स्येंद्रनाथ ",
            "C) गोरखनाथ  ",
            "D) जालंधर नाथ "
          ],
          "correct_answer": "C) गोरखनाथ  ",
          "explanation": "Ans :- (C) गोरखनाथ \nनोट:- \"गोरखनाथ ने पतंजलि के उच्च लक्ष्य, ईश्वर प्राप्ति को लेका हठयोग का प्रवर्तन किया।\"",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "66155124-6fcc-47aa-91a8-ea46830eed0b",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": "' हिन्दी साहित्य: उद्भव और विकास' नामक साहित्य इतिहास के लेखक हैं - \n\n\n",
          "options": [
            "A) नंददुलारे वाजपेई ",
            "B) हजारी प्रसाद द्विवेदी",
            "C) विश्वनाथ त्रिपाठी ",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "B) हजारी प्रसाद द्विवेदी",
          "explanation": "\nAns :-(B) हजारी प्रसाद द्विवेदी \nहिन्दी साहित्य: उद्भव और विकास(1952)",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "020b66cc-bae9-45d5-afbb-ad30edcf9909",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " रामचंद्र शुक्ल ने अपने पूर्ववर्ती साहित्येतिहास-ग्रंथों के लिये निम्नलिखित विशेषणों का प्रयोग किया है-\n1. शिवसिंह सरोज कवि-वृत्त-संग्रह\n2. मॉडर्न वर्नाक्यूलर लिटरेचर ऑफ नॉर्दर्न हिंदुस्तान - बड़ा कवि-वृत्त-संग्रह\n3. मिश्रबंधु विनोद - प्रकांड कवि-वृत्त-संग्रह\nसही युग्म के संदर्भ में उपयुक्त कूट का चयन कीजिये-\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) केवल 1 और 2",
            "(b) केवल 1",
            "(c) केवल 1 और 3",
            "(d) 1,2 और 3"
          ],
          "correct_answer": "(d) 1,2 और 3",
          "explanation": "Ans:- (d) 1,2 और 3",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "48a99ecf-9a53-4868-808e-181a64ddb083",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " \"हिन्दी साहित्य की भूमिका\" नामक इतिहास ग्रन्थ के लेखक हैं :- \n\n",
          "options": [
            "A) राम कुमार वर्मा ",
            " B) रामविलास शर्मा  ",
            "C) हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "C) हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
          "explanation": "Ans :- (C) हजारी प्रसाद द्विवेदी। ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ce8bceaf-a3cd-40ec-911c-45a560a8e5bc",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " मिश्र बंधु विनोद नामक इतिहास ग्रन्थ कितने भागों में विभक्त है:- \n",
          "options": [
            "A) तीन  ",
            "B) चार ",
            "C) पांच ",
            "D) दो "
          ],
          "correct_answer": "B) चार ",
          "explanation": "Ans :- (B) मिश्रबन्धु विनोद चार भागों में विभक्त है। जिसके प्रथम तीन भाग का प्रकाशन सन् 1913 ई० में तथा चतुर्थ भाग का प्रकाशन सन् 1934 ई० में  हुआ।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e03f8def-fbe5-4086-b3a7-67fcf239a05a",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": "  निम्न में से 'रीतिकाल' को अंधकार काल किसने कहा - \n",
          "options": [
            "A) मिश्र बंधु ",
            "B) आचार्य विश्वनाथ प्रसाद मिश्र ",
            "C) भगीरथ मिश्र ",
            "D) त्रिलोचन "
          ],
          "correct_answer": "D) त्रिलोचन ",
          "explanation": "Ans :- (D) त्रिलोचन ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "09f39399-68f8-4340-a45e-662ee125be55",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " निम्न में से सुमेलित नहीं है - \n\n",
          "options": [
            "( A) हिन्दी साहित्य का दूसरा इतिहास - डॉ० बच्चन सिंह",
            " (B) हिन्दी साहित्य का आधा इतिहास - सुमन राजे",
            "(C) हिन्दी साहित्य का मौखिक इतिहास - नीलाभ",
            "(D) हिन्दी स्गहित्य का ओझल नारी इतिहास - राम नरेश त्रिपाठी "
          ],
          "correct_answer": "(D) हिन्दी स्गहित्य का ओझल नारी इतिहास - राम नरेश त्रिपाठी ",
          "explanation": "Ans :- (D) हिन्दी स्गहित्य का ओझल नारी इतिहास - नीरजा माधव की रचना है।\nराम नरेश त्रिपाठी की रचना कविता कौमुदी है।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d7313963-d7e0-42fb-97b7-77cf67d0c344",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": " भक्तिकाल के नामकरण के संदर्भ में असंगत है - \n",
          "options": [
            "A) जार्ज ग्रियर्सन - स्वर्ण युग   ",
            "B) गणपति चंद्र गुप्त - पूर्वमध्य काल",
            "C) राम विलास शर्मा - लोक जागरण ",
            "D) मिश्रबंधु- माध्यमिक काल "
          ],
          "correct_answer": "C) राम विलास शर्मा - लोक जागरण ",
          "explanation": "Ans :-(C) राम विलास शर्मा - लोक जागरण। असत्य है।\nनोट :-\n 'लोक जागरण ' - आचार्य हजारी प्रसाद द्विवेदी।\n' लोकजागरण काल ' - डॉ. रामविलास शर्मा।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "98dae25b-b6b8-4d50-8e6a-9049b5e487d4",
          "test_id": "7d017169-8941-491f-b63a-f8fc7a11f386",
          "question_text": "\" ब्रज का कृष्ण काव्य\" हिन्दी साहित्य के इतिहास का काल विभाजन और नामकरण करते हुए उपर्युक्त नामकरण किस साहित्येतिहासकार ने सुझाया है?\n\n\n",
          "options": [
            "(a) अब्राहम जार्ज ग्रियर्सन",
            " (b) रामचंद्र शुक्ल",
            "(c) हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
            "(d) गणपति चंद्र गुप्त "
          ],
          "correct_answer": "(a) अब्राहम जार्ज ग्रियर्सन",
          "explanation": "\nAns :- (a) अब्राहम जार्ज ग्रियर्सन\nनोट :- इन्होंने अपने संपूर्ण ग्रंथ को 11 अध्यायों में विभक्त किया है तथा प्रत्येक अध्याय एक काल का सूचक है।\n1. चारणकाल (सन् 700-1400 ई.)\n2. पंद्रहवीं शती का धार्मिक पुनर्जागरण\n3. मलिक मुहम्मद जायसी का प्रेम काव्य\n4. ब्रज का कृष्ण काव्य (सन् 1500-1600 ई.)\n5. मुगल दरबार\n6. तुलसीदास\n7. रीतिकाव्य (सन् 1580-1692 ई.)\n8. तुलसीदास के अन्य परवर्ती (सन् 1600-1700 ई.)\n9. अठारहवीं शताब्दी (सन् 1700-1800 ई.)\n10. कंपनी के शासन में हिंदुस्तान\n11. विक्टोरिया के शासन में हिंदुस्तान",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "33be3cb0-45cc-48a9-acbd-09279211b5b2",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q2.  राहुल सांकृत्यायन के अनुसार ' सरहपा ' का समय है?\n\n\n",
          "options": [
            "A) 633 ई ",
            "B) 769 ई.",
            "C) 679 ई.",
            "D) 9 वीं शताब्दी "
          ],
          "correct_answer": "B) 769 ई.",
          "explanation": "Ans :- B) 769 ई.\nनोट:- प्रथम सिद्ध सरहपा का समय राहुल सांकृत्यायन के अनुसार सामान्यत: 769 ई. स्वीकार किया जाता है, किंतु शुक्ल जी ने उनका समय 633 ई. (वि.स. 690) माना है। ",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-20T08:09:39.520528+00:00"
        },
        {
          "id": "f7720550-fe6b-4ead-820f-9f3eebb6cb62",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q3.'आल्हा' किस ऋतु में गाया जाता है?\n\n",
          "options": [
            "(a) ग्रीष्म ऋतु",
            " (b) शरद ऋतु",
            "(c) वर्षा ऋतु",
            "(d) वसंत ऋतु"
          ],
          "correct_answer": "(c) वर्षा ऋतु",
          "explanation": "Ans:- (c) वर्षा ऋतु\nनोट:- परमाल रासो नामक ग्रन्थ आल्हा का मूल रूप है।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "4d3f4129-fa48-4826-a9f6-30b59951cf0e",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q4.आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने आदिकाल के नामकरण करते समय कितने ग्रंथों को आधार माना।\n",
          "options": [
            "A) 9 ",
            "B) 10",
            " C) 11",
            " D) 12"
          ],
          "correct_answer": " D) 12",
          "explanation": "Ans:- (D) 12\nआचार्य रामचंद्र शुक्ल ने 12 पुस्तकों के आधार पर ही आदिकाल का नामकरण ' वीरगाथाकाल ' रखा है।\nवे बारह पुस्तकें निम्न है:- \nअपभ्रंश काव्यः- 1. विजयपालरासो\n2. हम्मीररासो\n3.कीर्तिलता\n4.कीर्तिपताका\nदेशभाषा काव्यः- 5. खुमानरासो\n6. बीसलदेवरासो\n7. पृथ्वीराजरासो\n8. जयचंद्रप्रकाश\n9. जयमयंक जस चंद्रिका\n10.  परमालरासो (आल्हा का मूल रूप)\n11. खुसरो की पहेलिया\n12.विद्यापति पदावली।\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0e1c13be-f709-4f47-b71f-610b9105f21e",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q5. \"प्राकृत की अंतिम अपभ्रंश अवस्था से ही हिंदी साहित्य का आविर्भाव माना जा सकता है। उस समय जैसे 'गाथा' कहने से प्राकृत का बोध होता था वैसे ही 'दोहा' या 'दूहा' कहने से अपभ्रंश या प्रचलित काव्यभाषा का पद्य समझा जाता था।\"\n\nउपरोक्त पंक्ति हैं - \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) हजारी प्रसाद द्विवेदी  ",
            "B) रामचंद्र शुक्ल ",
            "C) रामविलास शर्मा",
            "  D) नामवर सिंह "
          ],
          "correct_answer": "B) रामचंद्र शुक्ल ",
          "explanation": "Ans:- B) रामचंद्र शुक्ल ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6d2f60fe-d3d2-43a7-b93d-a4935a6ae7b5",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q6. निम्न में से ' देशभाषा काव्य' के अंतर्गत ग्रन्थ नहीं है:- \n",
          "options": [
            "A) बीसलदेव रासो",
            "B) विजयपाल रासो  ",
            "C) जयमयंक जस चंद्रिका",
            "   D) रणमल्ल छंद"
          ],
          "correct_answer": "B) विजयपाल रासो  ",
          "explanation": "Ans:- (B) विजयपाल रासो। विजयपाल रासो अपभ्रंश काव्य के अंतर्गत है।\nनोट:-  निम्न सातों ग्रन्थ देशभाषा काव्य/वीरगाथाकाल के अंतर्गत आती हैं - \n1.खुमानरासो (दलपत विजय)\n2.बीसलदेवरासो (नरपति नाल्ह)\n3. पृथ्वीराजरासो (चंदबरदाई)\n4.जयचंदप्रकाश (भट्ट केदार)\n5.जयमयंक जस चंद्रिका (मधुकर कवि)\n6. परमालरासो (जगनिक)\n7. रणमल्ल छंद (श्रीधर)।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a88b5653-d6ff-491c-8a47-2d83c3960009",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q7.  निम्न में से किन रचनाकारों की भाषा को 'संधा भाषा' कहा गया?\n",
          "options": [
            "(a) बौद्ध-सिद्ध",
            " (b) रासक परंपरा के कवि",
            " (c) संत कवि",
            " (d) जैन मुनि"
          ],
          "correct_answer": "(a) बौद्ध-सिद्ध",
          "explanation": "Ans:- (a) बौद्ध-सिद्ध\nनोट:- सिद्धों ने संधा भाषा-शैली का प्रयोग किया है। इसका प्रभाव नाथों से होता हुआ भक्तिकालीन निर्गुण संत कवियों पर पड़ा और उन्होंने उलटबासियाँ लिखीं। सिद्धों की भाषा को 'संधा भाषा' का नाम मुनिदत्त और अद्वयवज्ज ने दिया।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d0fb7428-2b27-4964-a9c0-d9a61bd6da9f",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q8.  आदिकाल को ' बीजवपन काल ' नाम किसने दिया - \n",
          "options": [
            "A) गणपतिचंद्र गुप्त",
            "  B) रामकुमार वर्मा  ",
            "C) हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
            "D) महावीर प्रसाद द्विवेदी "
          ],
          "correct_answer": "D) महावीर प्रसाद द्विवेदी ",
          "explanation": "Ans:- D) महावीर प्रसाद द्विवेदी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b3dd9db3-138a-4dff-b45b-5ad9cf2c90e3",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q9 . आचार्य शुक्ल के अनुसार हिंदी साहित्य का आविर्भाव कब से माना जा सकता है?\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) प्राकृत से",
            "(b) संस्कृत से",
            "(c) प्राकृत की अंतिम अपभ्रंश अवस्था से",
            "(d) पालि से"
          ],
          "correct_answer": "(c) प्राकृत की अंतिम अपभ्रंश अवस्था से",
          "explanation": "Ans :- (c) प्राकृत की अंतिम अपभ्रंश अवस्था से",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5b55b818-704d-44af-b13f-69623d33b4ad",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q10 . \"भल्ला हुआ जु मारिया बहिणि म्हारा कंतु।\" \nउपरोक्त पंक्ति आदिकाल के किस रचनाकार की है - \n",
          "options": [
            "A) स्वयंभू  ",
            "B) हेमचंद  ",
            "C) अब्दुल रहमान",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "B) हेमचंद  ",
          "explanation": "Ans :- (B) हेमचंद ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "46727b37-92f2-43c2-b215-95dad2e700db",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q11  आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने आदिकाल को कितने प्रकरणों (अध्यायों) में विभाजित किया है - \n",
          "options": [
            "A) दो",
            " B) तीन",
            " C) चार ",
            "D) पांच "
          ],
          "correct_answer": " C) चार ",
          "explanation": "Ans :- C) चार \nनोट :- शुक्ल जी ने आदिकाल को चार प्रकरणों (अध्यायों) के अंतर्गत विभाजित किया है-\n• प्रकरण 1 (सामान्य परिचय)\n• प्रकरण 2 (अपभ्रंश काव्य)\n• प्रकरण 3 (देशभाषा काव्य)\n• प्रकरण 4 (फुटकल रचनाएँ)",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "62e24fc3-111c-47a6-8b52-2263b1eaddc4",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q10. निम्नलिखित आचायों में से किसने केवल 'प्रतिभा' को काव्य-हेतु नहीं माना?\n",
          "options": [
            "(a) भामह ",
            "(b) जगन्नाथ",
            " (c) हेमचंद्र",
            " (d) कुंतक "
          ],
          "correct_answer": " (d) कुंतक ",
          "explanation": "Ans:- (d) कुंतक",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "6fa474e2-4065-4435-85e7-4ca4e36255a2",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q12   निम्न में से असंगत का चयन करें - \n",
          "options": [
            "A) प्रकरण 1 - ( कवियों का परिचय) ",
            "B) प्रकरण 2 - (अपभ्रंश काव्य)",
            "C) प्रकरण 3 - (देशभाषा काव्य)",
            "D) प्रकरण 4 - (फुटकल रचनाएँ)"
          ],
          "correct_answer": "A) प्रकरण 1 - ( कवियों का परिचय) ",
          "explanation": "Ans:- (A) प्रकरण 1 - ( कवियों का परिचय) असंगत है।\nनोट:- प्रकरण 1 - सामान्य परिचय के नाम से विभाजित किया है।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f1da6894-c323-4153-b1ef-845550ca3699",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q13 . कीर्तिलता किस भाषा की रचना है?\n",
          "options": [
            "(a) अवहट्ट",
            " (b) अपभ्रंश",
            " (c) मैथिली ",
            "(d) ब्रज"
          ],
          "correct_answer": "(a) अवहट्ट",
          "explanation": "Ans :- (a) अवहट्ट \nनोट :- कीर्तिलता विद्यापति की रचना है। इसकी भाषा अवहट्ट है।\nविद्यापति ने तीन भाषाओं में कुल चौदह ग्रंथों की रचना की है - \n👉संस्कृत भाषा :- शैव सर्वस्व सार, गंगा वाक्यवली, दुर्गाभक्त तरंगिणी, भू परिक्रमा, दान-वाक्यावली, पुरुष परीक्षा, विभाग सार, लिखनावली, गया पत्तलक-वर्ष कृत्य।\n👉 अवहट्ट  भाषा :- कीर्तिलता, कीर्तिपताका।\n👉मैथिली भाषा :- पदावली, गोरक्ष विजय (नाटक)।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "36aab5ee-cd8e-4a55-a5bb-59e794c4ea14",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q14   पृथ्वीराज रासो को ' राजनीतिक महाकाव्य' किसने कहा है ? \n",
          "options": [
            "A) आचार्य रामचंद्र शुक्ल ",
            "B) आचार्य हजारी प्रसाद द्विवेदी  ",
            "C) बच्चन सिंह ",
            "D) विश्वनाथ प्रसाद मिश्र।"
          ],
          "correct_answer": "C) बच्चन सिंह ",
          "explanation": "Ans:- C) बच्चन सिंह ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "177c7633-bc54-475c-b432-ddbd19b3abc2",
          "test_id": "0504dfa6-7397-4fd9-ae32-40d2a3cc5298",
          "question_text": "Q15 . हिंदी साहित्य के आदिकाल का 'अभिनव जयदेव' किसे कहा जाता है?\n",
          "options": [
            "(a) चन्दबरदाई",
            " (b) विद्यापति",
            " (c) पुष्यदंत",
            " (d) जगनिक"
          ],
          "correct_answer": " (b) विद्यापति",
          "explanation": "Ans:- (b) विद्यापति",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8e782854-4bf0-4ef2-9b3a-ff1e77c45e0b",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q14. निम्न में से महाकाव्य नहीं हैं - \n",
          "options": [
            "A) लोकायतन  ",
            "B) रामदूत  ",
            "C) कुरुक्षेत्र",
            " D) गंगवतरण "
          ],
          "correct_answer": "C) कुरुक्षेत्र",
          "explanation": "Ans :- (C) कुरुक्षेत्र \nनोट :- 'कुरुक्षेत्र' रामधारी सिंह दिनकर की रचना है। यह एक प्रबंध काव्य है। इसकी कथावस्तु महाभारत के शांति पर्व से प्रभाविक है। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "13a94253-4c2d-42d8-ab26-a50be1017e95",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q1.  \"इश्कलता\" के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) बोधा  ",
            "B) आलम  ",
            "C) ठाकुर  ",
            "D) घनानंद "
          ],
          "correct_answer": "D) घनानंद ",
          "explanation": "Ans :- (D) घनानंद \nनोट :-  घनानंद के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं :- \nरचनाएं :- वियोगवेली , इश्कलता , प्रीतिपावस प्रेम-पत्रिका , कृष्णकौमुदी , कृपाकंद, प्रियाप्रसाद, व्रजव्यवहार, गिरिगाथा, भावनाप्रकाश, नाममाधुरी, विरह लीला, कोकसार, यमुनायश रसकेलि वल्ली, वृंदावनमुद्रा, रस बसंत, सुजान सागर, सुजानहित आदि \n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-06T16:13:30.668374+00:00"
        },
        {
          "id": "013f28f1-b1c1-4e0b-8a7e-b9d7be0a67a0",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q2. \"सुजान चरित\" का काव्य रूप है - \n",
          "options": [
            "A) मुक्तक काव्य  ",
            "B) गीति काव्य  ",
            "C) प्रबंध काव्य  ",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं।"
          ],
          "correct_answer": "C) प्रबंध काव्य  ",
          "explanation": "Ans :- (C) प्रबंध काव्य \nनोट :-  \"सुजान चरित\" के रचनाकार कवि सुदन हैं। यह एक वीर काव्य है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f3a1bfdb-75e7-4718-9833-d4dc05b870a1",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q3.  \" घनानंद की भाषा सरल और स्वाभाविक है , जिसमें लक्ष्यार्थ और व्यंग्यार्थ का प्राधान्य है। \" \nघनानंद के संदर्भ उपरोक्त पंक्ति है - \n",
          "options": [
            "A) आचार्य रामचंद्र शुक्ल  ",
            "B) रामकुमार वर्मा  ",
            "C) डॉ. वासुदेव सिंह  ",
            "D) बच्चन सिंह "
          ],
          "correct_answer": "C) डॉ. वासुदेव सिंह  ",
          "explanation": "Ans :- (C) डॉ. वासुदेव सिंह ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e3c645cb-ea55-4cad-b4b2-f8b26f30e874",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q4.  निम्न में से किसे \"प्रेम की पीर\" का कवि कहा गया है - \n",
          "options": [
            "A) केशवदास ",
            "B) बिहारी",
            "  C) घनानंद",
            "  D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "  C) घनानंद",
          "explanation": "Ans :- (C) घनानंद \nनोट :- बोधा और घनानंद दोनों को \"प्रेम की पीर\" का कवि कहा गया है।\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e7d73fec-85de-45a0-9c22-2e51cb888fee",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q5. निम्न में से असंगत हैं - \n",
          "options": [
            "A) रीतिबद्ध काव्य - केशवदास  ",
            "B) रीतिसिद्ध काव्य - सेनापति",
            " C) रीति मुक्त काव्य - आलम",
            "D) रीति इतर काव्य -  बोधा "
          ],
          "correct_answer": "D) रीति इतर काव्य -  बोधा ",
          "explanation": "Ans :- (D) रीति इतर काव्य -  बोधा। यह असंगत है। \nनोट :- बोधा का संबंध रीतिमुक्त काव्य धारा से है। \n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b20cb64c-aca6-45ba-823c-f0d621382d72",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q15. निम्न में से कौन सी कृति को प्रतिबंधित रही है - \n",
          "options": [
            "A) भारत भारती  ",
            "B) रश्मिरथी  ",
            "C) झांसी की रानी  ",
            "D) चिंगारियां  "
          ],
          "correct_answer": "D) चिंगारियां  ",
          "explanation": "Ans :- (D) चिंगारियां ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "57dd3d1e-eea1-429c-98ba-2bc3a5f5965d",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q16. जयशंकर प्रसाद कृत 'उर्वशी' किस विधा की रचना है - \n",
          "options": [
            "A) नाटक  ",
            "B) गीतिकाव्य  ",
            "C) चंपू काव्य  ",
            "D) महाकाव्य  "
          ],
          "correct_answer": "C) चंपू काव्य  ",
          "explanation": "Ans :- (C) चंपू काव्य ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "33a90831-db0b-4597-8881-5a5834490a92",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q17. निम्न में से कौन - सा रचनाकार भारतेंदु मंडल का नहीं है?\n",
          "options": [
            "A) प्रतापनारायण मिश्र  ",
            "B) बदरीनारायण चौधरी 'प्रेमघन'  ",
            "C) बालकृष्ण भट्ट  ",
            "D) राजा लक्ष्मण सिंह "
          ],
          "correct_answer": "D) राजा लक्ष्मण सिंह ",
          "explanation": "Ans :- (D) राजा लक्ष्मण सिंह \nनोट :-  भारतेंदु मंडल के रचनाकार निम्न हैं - \nभारतेंदु हरिश्चंद्र , प्रतापनारायण मिश्र , अंबिकादत्त व्यास, राधाकृष्णदास , उपाध्याय बदरीनारायण चौधरी 'प्रेमघन' आदि। ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0d7e7fc8-4722-49ff-bc88-c4c7562d386c",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q18 \"भारतेंदु ने जिस प्रकार हिंदी गद्य की भाषा का परिष्कार किया , उसी प्रकार काव्य की ब्रजभाषा का भी। \"  उपरोक्त पंक्ति के लेखक हैं - \n",
          "options": [
            "A) रामचंद्र शुक्ल      ",
            "B) राम कुमार वर्मा",
            "C) शिवदान सिंह चौहान  ",
            "D) राम विलास शर्मा"
          ],
          "correct_answer": "A) रामचंद्र शुक्ल      ",
          "explanation": "Ans :- A) रामचंद्र शुक्ल ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1dabda3d-aa24-4082-814c-16998f273878",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q19. निम्न में से सुमेलित नहीं है - \n",
          "options": [
            "A) जयशंकर प्रसाद -  आसूं ",
            "B) राम धारी सिंह दिनकर -  रश्मिरथी",
            " C) सूर्यकांत त्रिपाठी निराला - वीणा  ",
            " D) मैथिली शरण गुप्त -  साकेत "
          ],
          "correct_answer": " C) सूर्यकांत त्रिपाठी निराला - वीणा  ",
          "explanation": "Ans :- (C) सूर्यकांत त्रिपाठी निराला - वीणा। सुमेलित नहीं है। \nनोट :- \"वीणा\"  सुमित्रानंदन पंत की रचना है। ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "939dc3dd-ebaa-4374-96ed-8d591edbd746",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q20. आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने हिंदी कविता का आरंभ माना है - \n",
          "options": [
            "A) संवत् 1900",
            " B) संवत् 1843",
            " C) संवत् 1857",
            " D) संवत् 1850"
          ],
          "correct_answer": "A) संवत् 1900",
          "explanation": "Ans :- (A) संवत् 1900\nनोट :- आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने आधुनिक हिंदी कविता का आरंभ संवत् 1900 (1843 ई.) से मानते हैं। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5ff20a06-86a9-4afd-8e4d-46dec1aa6496",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q1.  निम्न में से 'रसा' उपनाम से कविता कौन लिखता था ?\n",
          "options": [
            "A)  बदरी नारायण चौधरी 'प्रेमघन'      ",
            "B) ठाकुर जगमोहन सिंह",
            "C) भारतेंदु हरिश्चंद्र",
            "D) प्रतापनारायण मिश्र "
          ],
          "correct_answer": "C) भारतेंदु हरिश्चंद्र",
          "explanation": "Ans :-C) भारतेंदु हरिश्चंद्र \nनोट :- 'अब्र'   बदरी नारायण चौधरी 'प्रेमघन'  \n'रसा' - भारतेंदु हरिश्चंद्र \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c0ccec6d-d7d8-4663-bc8b-21820d0f7209",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q2. 'भारतगीत' के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) महावीर प्रसाद द्विवेदी    ",
            "B) श्रीधर पाठक  ",
            "C) बालमुकुंद गुप्त",
            "D) अयोध्या सिंह उपाध्याय 'हरिऔध'"
          ],
          "correct_answer": "B) श्रीधर पाठक  ",
          "explanation": "Ans :- (B) श्रीधर पाठक \nनोट :- श्रीधर पाठक की अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं:- \nमनोविनोद , गुनवंत हेमंत , भारतगीत , वनास्टक आदि।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "09995980-81dc-4d10-8908-8b7c8f761f2c",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q3. निम्न में से प्रबंध काव्य नहीं है - \n",
          "options": [
            "A) प्रियप्रवास   ",
            "B) पारिजात  ",
            "C) वैदेही वनवास  ",
            "D) मिलन"
          ],
          "correct_answer": "D) मिलन",
          "explanation": "Ans :- (D) मिलन।\nनोट :- प्रियप्रवास , पारिजात , वैदेही वनवास। यह तीनों अयोध्यसिंह उपाध्याय का प्रबंध काव्य है।\n'मिलन' रामनरेश त्रिपाठी का खंडकाव्य है।\n\n\n ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e9130677-0915-4471-ac21-dd3941df7740",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q4. छायावाद का समय कब से कब तक माना गया है - \n\n",
          "options": [
            "A) 1900 - 1936 ई.",
            " B) 1918 - 1930 ई. ",
            "C) 1918 - 1936 ई.  ",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "C) 1918 - 1936 ई.  ",
          "explanation": "Ans :- (C) 1918 - 1936 ई.",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1b07f044-423f-4a5f-9338-e77c16c2f496",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q5. जयशंकर प्रसाद की निम्न रचनाओं का प्रकाशन वर्ष के अनुसार सही क्रम है।\n1. उर्वशी \n2. आंसू \n3. चित्राधार \n4. झरना \n5. लहर ",
          "options": [
            " A)1,2,3,4,5",
            " B) 1,3,4,2,5",
            " C) 1,3,5,4,2 ",
            "D) 1,5,3,4,2"
          ],
          "correct_answer": " B) 1,3,4,2,5",
          "explanation": "Ans :- (B) 1,3,4,2,5\nनोट :-  उर्वशी (1909 ई.)\nचित्राधार (1918 ई.)\nझरना (1918 ई.)\nआंसू (1925 ई.)\nलहर (1933 ई.)\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e651e752-1549-435d-9e08-e933da33ae6e",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q6.  \"पूरे यूरोप में एक भी कवि बिहारी की बराबरी नहीं कर सकता है।\" उपरोक्त कथन बिहारी के संदर्भ में किसने कहा है - \n",
          "options": [
            "A) आचार्य रामचंद्र शुक्ल   ",
            "B) जार्ज ग्रियर्सन  ",
            "C) डॉ. नगेंद्र",
            "  D) आचार्य हजारी प्रसाद द्विवेदी"
          ],
          "correct_answer": "B) जार्ज ग्रियर्सन  ",
          "explanation": "Ans :- (B) जार्ज ग्रियर्सन ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "83af2b59-6dba-40f8-bfe0-a7249db42af6",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "Q27) मैथिलीशरण गुप्त की कृति नहीं है ?\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) रंग में भंग",
            "B) विकट भट",
            "C) गुरुकुल",
            "D) पदम् प्रसून"
          ],
          "correct_answer": "D) पदम् प्रसून",
          "explanation": "Ans:- D) पदम् प्रसून",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "fbb5d22f-b4f1-412d-aa0b-7cd4b12a0ccc",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q1.  'कबीर कानि राखी नहीं, वर्णाश्रम षट दरसनी' किसने कहा है?\n",
          "options": [
            "(a) रैदास  ",
            "(b) मलूकदास",
            "(c) नाभादास",
            " (d) प्रियादास"
          ],
          "correct_answer": "(c) नाभादास",
          "explanation": "Ans :- (c) नाभादास",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-30T11:57:06.824538+00:00"
        },
        {
          "id": "e52c9f09-9b50-4caf-b055-82f5142ea900",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q3. रामचंद्र शुक्ल के अनुसार निम्नलिखित में से किस ग्रंथ में कयामत का वर्णन है-\n",
          "options": [
            "(a) अखरावट",
            "(b) पद्मावत",
            " (c) आखिरी कलाम",
            "(d) मधुमालती"
          ],
          "correct_answer": " (c) आखिरी कलाम",
          "explanation": "Ans :- (c) आखिरी कलाम\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-30T11:57:06.824538+00:00"
        },
        {
          "id": "bfd427ac-3331-4047-a500-a3ec29f2379d",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q3. 'रूपमंजरी' के रचनाकार हैं -\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) असाइत ",
            "B) नंददास",
            " C) ईश्वरदास",
            " D)मुल्ला दाऊद"
          ],
          "correct_answer": "B) नंददास",
          "explanation": "Ans :- (B) नंददास \nनोट - रूपमंजरी के रचनाकार नंददास हैं। इसकी भाषा ब्रजभाषा है। यह दोहा - चौपाई छंद में लिखी गई है।\nनंददास के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं -  \nअनेकार्थमंजरी \nमनमंजरी \nरसमंजरी \nविरहमंजरी \nश्याम - सगाई \nसुदामचरित \nरुक्मिणीमंगल \nभंवरगीत \nरासपंचाध्यायी \nसिद्धांत पंचाध्यायी\nदशमस्कन्ध भाषा \nगोवर्धनलीला \nनंददास पदावली \nजोगलीला \nनामचिंतामणिमाला ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "16f8bb17-b0e2-4fab-bc7c-c4f5ad1a97c6",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q4  ' हितचौरासी' के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) नंददास  ",
            "B) हितहरिवंश",
            "  C) छीतस्वामी",
            "  D) स्वामी हरिदास "
          ],
          "correct_answer": "B) हितहरिवंश",
          "explanation": "Ans :- (B) हितहरिवंश ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c4f2e172-c8b5-4b63-956c-5093cc5670c7",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q5. प्रेमाख्यान काव्य परंपरा की प्रमुख रचनाओं का सही क्रम क्या है?\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) चन्दायन - मृगावती पद्मावत मधुमालती",
            "(b) मधुमालती - मृगावती चन्दायन पद्मावत",
            "(c) पद्मावत चन्दायन - मृगावती - मधुमालती",
            " (d) मृगावती - पद्मावत - मधुमालती - चन्दायन"
          ],
          "correct_answer": "(a) चन्दायन - मृगावती पद्मावत मधुमालती",
          "explanation": "Ans :- (a) चन्दायन - मृगावती पद्मावत मधुमालती",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-30T11:57:06.824538+00:00"
        },
        {
          "id": "7be1f7bb-41de-4cf4-871b-5e94f3bcffa9",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q6. 'भा अवतार मोर नौ सदी। तीस बरस ऊपर कवि बदी ' जन्म के विषय में उपरोक्त पंक्ति का संबंध निम्न में से किस कवि से है - \n",
          "options": [
            "A) कबीर",
            "  B) तुलसी  ",
            "C) सूरदास ",
            "  D) जायसी"
          ],
          "correct_answer": "  D) जायसी",
          "explanation": "Ans :- (D) जायसी \nनोट :- ' आखिरी कलाम' नामक अपनी रचना में जायसी ने अपने जन्म के विषय में लिखा है -\n 'भा अवतार मोर नौ सदी। तीस बरस ऊपर कवि बदी '\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8bb62001-238d-4032-aaed-398434cf490c",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q7. रामचरितमानस के किस खण्ड (कांड) को ' मानस का ह्रदयस्थल' कहा गया है - \n",
          "options": [
            "A) सुंदरकांड  ",
            "B) उत्तरकांड  ",
            "C) बालकाण्ड  ",
            "D) अयोध्याकांड "
          ],
          "correct_answer": "D) अयोध्याकांड ",
          "explanation": "Ans - D) अयोध्याकांड \nनोट :-  अयोध्याकांड को ' मानस का ह्रदयस्थल' कहा गया है।\nरामचरितमानस के रचनाकार तुलसीदास हैं। इसको लिखने में 2 वर्ष 7 माह व 26 दिन लगे। ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0df901e6-738b-450f-8bad-edb9912e177b",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q8. ' मालिक मुहम्मद जायसी ग्रंथावली' नाम से जायसी की रचना का संपादन निम्न में से किसने किया था - \n",
          "options": [
            "A) राम कुमार वर्मा",
            "  B) हजारी प्रसाद द्विवेदी   ",
            "C) बच्चन सिंह",
            "  D) आचार्य रामचंद्र शुक्ल"
          ],
          "correct_answer": "  D) आचार्य रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans - (D) आचार्य रामचंद्र शुक्ल \nनोट :- आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने 'पद्मावत' , 'अखरावट' और 'आखिरी कलाम' का संपादन  ' मालिक मुहम्मद जायसी ग्रंथावली' नाम से किया है। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9cff3cea-0d79-4203-8c7e-36c3818c12b5",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q 23. \"जैसे पुराना चावल ही बड़े आदमियों के खाने योग्य समझा जाता है वैसे ही अपने समय से कुछ पुरानी पड़ी हुई परंपरा के गौरव से युक्त भाषा ही पुस्तक रचने वालों के व्यवहार योग्य समझी जाती थी।\"\n रामचंद्र शुक्ल का उपर्युक्त कथन 'हिंदी साहित्य का इतिहास' के आदिकाल के किस प्रकरण में है?\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) प्रकरण 1",
            " (b) प्रकरण 2",
            "(c) प्रकरण 3",
            "(d) प्रकरण 4"
          ],
          "correct_answer": "(d) प्रकरण 4",
          "explanation": "Ans:- (d) प्रकरण 4\nनोट :- उपरोक्त पंक्ति आचार्य रामचंद्र शुक्ल की है। \nयह आदिकाल के प्रकरण 4 से लिया गया है। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "dea8b127-2120-45c2-aba7-115cf9ad56bf",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q9. अवधी भाषा का प्रथम महाकाव्य किसे माना जाता है - \n",
          "options": [
            "A) चंदायन   ",
            "B) पदमावत  ",
            "C) मधुमालती  ",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं"
          ],
          "correct_answer": "B) पदमावत  ",
          "explanation": "Ans - (B) पदमावत \n\nनोट:- जायसी कृत ' पद्मावत' को अवधी भाषा का प्रथम महाकाव्य माना जाता है। इसका प्रकाशन 1540 ई. में हुआ है।\nइसमें कुल 57 खंड हैं। \n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "dfeed06d-fcc4-4bae-b269-867c8222b7b0",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q1.  \"विद्यापति को कृष्णभक्तों की परंपरा में न समझना चाहिये।\" \nउपरोक्त पंक्ति विद्यापति के सन्दर्भ में है - \n",
          "options": [
            "A) आचार्य हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
            "B) आचार्य रामचंद्र शुक्ल",
            "  C) आचार्य विश्वनाथ त्रिपाठी ",
            "D) रामविलास शर्मा।"
          ],
          "correct_answer": "B) आचार्य रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans:- (B) आचार्य रामचंद्र शुक्ल ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6e741ae4-d9dc-468e-bb63-3d4d28ced984",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q2. \"देसिल बअना सब जन मिट्ठा। ते तैसन जम्पओ अवह‌ट्ठा।।\"\nउपरोक्त पंक्ति के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) अमीर खुसरो  ",
            "B) विद्यापति  ",
            "C) स्वयंभू ",
            "D) हेमचंद "
          ],
          "correct_answer": "B) विद्यापति  ",
          "explanation": "\nAns:- (B) विद्यापति \nनोट:- उपरोक्त पंक्ति विद्यापति की पदावली से है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1486223d-2f47-4696-9583-7ece9697db1c",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q3. निम्न में से नौ नाथों में नहीं हैं - \n",
          "options": [
            "A)सत्यनाथ ",
            "B) हरिश्चंद्र",
            " C) मत्स्येंद्रनाथ ",
            "D)जलंधरनाथ"
          ],
          "correct_answer": " C) मत्स्येंद्रनाथ ",
          "explanation": "Ans:- (C) मत्स्येंद्रनाथ\nनोट:- नौ नाथ:- \n1. नागार्जुन\n2. जड़भरत\n3. हरिश्चंद्र\n4. सत्यनाथ\n5. भीमनाथ\n6. गोरक्षनाथ\n7. चर्पटनाथ\n8. जलंधरनाथ\n9. मलयार्जुन\n\n\n\n\n\n\n\n ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7d5cfe3a-f589-428e-8bd4-f8145504ed6d",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q4 . \"कबीर की अपेक्षा खुसरो का ध्यान बोलचाल की भाषा की ओर अधिक था; उसी प्रकार जैसे अंग्रेज़ों का ध्यान बोलचाल की भाषा की ओर अधिक रहता है।\nअमीर खुसरो के सन्दर्भ में उपरोक्त पंक्ति है - \n",
          "options": [
            "A) आचार्य हजारी प्रसाद द्विवेदी    ",
            "  B) आचार्य रामचंद्र शुक्ल",
            "C) आचार्य विश्वनाथ त्रिपाठी",
            "D) रामविलास शर्मा।"
          ],
          "correct_answer": "  B) आचार्य रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans:- (B) आचार्य रामचंद्र शुक्ल \n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-24T06:36:45.748774+00:00"
        },
        {
          "id": "435cc200-acfd-45c0-b6e8-108812172434",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q5.  आदिकाल को \"अपभ्रंश काल\" नाम किसने दिया ?\n",
          "options": [
            "A)  विश्वनाथ प्रसाद मिश्र   ",
            "  B) रामकुमार वर्मा",
            "C) धीरेन्द्र वर्मा",
            " D) उपरोक्त में से कोई नहीं  "
          ],
          "correct_answer": "C) धीरेन्द्र वर्मा",
          "explanation": "Ans:- (c)धीरेन्द्र वर्मा \n नोट:- A)  विश्वनाथ प्रसाद मिश्र - वीरकाल \n B) रामकुमार वर्मा  - संधिकाल एवं चारण काल ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "821d7717-86d4-4121-ab13-6a1e52ef3898",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q6. 'नयचक्र'नामक ग्रन्थ है - \n",
          "options": [
            "A) देवसेन ",
            "B) शालिभद्र सुरि  ",
            "C) धनपाल  ",
            "D) हेमचंद "
          ],
          "correct_answer": "A) देवसेन ",
          "explanation": "Ans:- A) देवसेन\nनोट:- देवसेन के सभी ग्रन्थ:- \nश्रावकाचार , नयचक्र , आराधनासार', 'तत्त्वसार', 'भाव संग्रह' और 'सावय धम्म दोहा।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d573f69a-c315-460b-a7bd-06ee59a0e162",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q7 . निम्नलिखित में से कौन-से युग्म सही हैं?\n\n1. जसहर चरिउ - जैन साहित्य\n2. चर्यापद - नाथ साहित्य\n3. डोम्बि गीतिका - सिद्ध साहित्य\n4. श्रुतिपंचमी कथा - जैन साहित्य\nकूट-\n",
          "options": [
            "(a) केवल 1,2 और 4  ",
            "(b) केवल 1 और 3",
            "(c) केवल 1,3 और 4 ",
            "(d) केवल 2,3 और 4"
          ],
          "correct_answer": "(c) केवल 1,3 और 4 ",
          "explanation": "Ans:- (c) केवल 1,3 और 4\nनोट :- ' चर्यापद' शबरपा का प्रसिद्ध ग्रंथ हैं\n इनका संबंध सिद्ध साहित्य से है। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "23efaba0-d7cd-4422-b359-037297f3227b",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q10.  'कृष्ण गीतावली' के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) तुलसीदास  ",
            "B) सूरदास",
            " C) केशवदास ",
            "D) अग्रदास "
          ],
          "correct_answer": "A) तुलसीदास  ",
          "explanation": "Ans - (A) तुलसीदास \n\nनोट :- तुलसीदास के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं:- \n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "bcd343bc-5dd0-4da1-93b3-fa5868b70ab2",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q11. रामचंद्रिका के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) सेनापति  ",
            "B) नाभादास  ",
            "C) अग्रदास   ",
            "D) केशवदास"
          ],
          "correct_answer": "D) केशवदास",
          "explanation": "Ans :- D) केशवदास ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b2898020-148a-4f9c-8b26-08ac333e84df",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q12.  गौडीय संप्रदाय के प्रवर्तक आचार्य हैं - \n",
          "options": [
            "A) हितहरिवंश  ",
            "B) चैतन्य महाप्रभु",
            "  C) स्वामी हरिदास ",
            "D) विष्णुस्वामी "
          ],
          "correct_answer": "B) चैतन्य महाप्रभु",
          "explanation": "\nAns :- (B) चैतन्य महाप्रभु \n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "25e71bbd-6af8-43e1-a689-b1deccd7c01e",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q13. निम्न में से ' अष्टछाप' में शामिल नहीं है - \n",
          "options": [
            "A) कुम्भनदास  ",
            "B) सूरदास  ",
            "C) तुलसीदास  ",
            "  D) नंददास"
          ],
          "correct_answer": "C) तुलसीदास  ",
          "explanation": "Ans:- (C) तुलसीदास \n\nनोट :- वल्लभाचार्य के पुत्र विट्ठलदास ने सन् 1565 ई. में 'अष्टछाप' की स्थापना की।\nअष्टछाप कवियों में चार शिष्य वल्लभाचार्य के तथा चार शिष्य विट्ठलदास के थे।\nवल्लभाचार्य के शिष्य:- कुम्भनदास , सूरदास, परमानंददास, कृष्णदास।\nविट्ठलदास के शिष्य :- गोविंद स्वामी , छीतस्वामी , चतुर्भुजदास , नंददास।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3f7c5826-3368-48dd-a35e-5cd5cafeee52",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q. 32) सही युग्म है -\n(A) Application- आवेदन पत्र\n(B) Letter-पत्र\n(C) Instruction- अनुदेश\n(D) Pledge- प्रतिज्ञा पत्र\n(E) Translation- अनुवाद\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) A, B, C",
            "B) A, B, D",
            "C) A, B,C, D",
            "D) A, B, C, D, E"
          ],
          "correct_answer": "D) A, B, C, D, E",
          "explanation": "Ans:- D) A, B, C, D, E",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8771fcbc-6764-47b2-a0ea-7b7cfd516863",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q14. 'सूरसागर' को 'स्त्री चरित्र का विशाल काव्य' किसने कहा - \n",
          "options": [
            "A)  आचार्य रामचंद्र शुक्ल   ",
            "B) हजारी प्रसाद द्विवेदी  ",
            "C) राम कुमार वर्मा  ",
            "D) बच्चन सिंह"
          ],
          "correct_answer": "B) हजारी प्रसाद द्विवेदी  ",
          "explanation": "Ans :- (B) हजारी प्रसाद द्विवेदी \nनोट :-  सूरसागर , साहित्य लहरी और सुरसरावली ये तीन महत्वपूर्ण रचना सूरदास की है। ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ffec7faa-f825-4431-9a28-2a351c0b2e61",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q15. 'सखी संप्रदाय' को कहा जाता है - \n",
          "options": [
            "A) राधावल्लभ संप्रदाय  ",
            "B) हरिदासी संप्रदाय",
            "C) अष्टछाप संप्रदाय  ",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "B) हरिदासी संप्रदाय",
          "explanation": "Ans:- (B) हरिदासी संप्रदाय ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "fbe5bd24-4ce6-41ba-aeac-5c7f783a36a3",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q6. आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने छायावाद का प्रवर्तक कवि किसे माना है - \n",
          "options": [
            "A) मैथिलीशरण गुप्त    ",
            " B) जयशंकर प्रसाद",
            "C) महादेवी वर्मा",
            "D) सूर्यकांत त्रिपाठी निराला  "
          ],
          "correct_answer": "A) मैथिलीशरण गुप्त    ",
          "explanation": "Ans :- (A) मैथिलीशरण गुप्त  नोट :-  आचार्य रामचन्द्र ने छायावाद का प्रवर्तक कवि के रूप में मैथिलीशरण गुप्त  और मुकुटधर पाण्डेय दोनों को माना है।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d0a8b666-a90a-4610-9b75-69d6138e6a5d",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q7. निम्न में से ' रसिकेंद्र' नाम से कविता लिखने वाले रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) जयशंकर प्रसाद",
            "  B) मुकुटधर पाण्डेय",
            "  C) सूर्यकांत त्रिपाठी निराला",
            "  D) मैथिलीशरण गुप्त "
          ],
          "correct_answer": "  D) मैथिलीशरण गुप्त ",
          "explanation": "Ans :- (D) मैथिलीशरण गुप्त \nनोट :- मैथिलीशरण गुप्त 'रसिकेंद्र' नाम से ब्रजभाषा में कविता लिखते थे।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ea433c97-5041-4b1a-a28d-2a486097cc14",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q9. निम्न में से 'द्विवेदी मंडल' के कवि नहीं हैं - \n\n\n",
          "options": [
            "A) मैथिलीशरण गुप्त ",
            "B) रामचरित उपाध्याय ",
            "C) रामनरेश त्रिपाठी ",
            "D) महावीर प्रसाद द्विवेदी "
          ],
          "correct_answer": "C) रामनरेश त्रिपाठी ",
          "explanation": "Ans :- (C) रामनरेश त्रिपाठी \nनोट :- 'रामनरेश त्रिपाठी' स्वच्छंदतावादी धारा के कवि हैं।\n'द्विवेदी मंडल' के अन्य कवि - \nमहावीर प्रसाद द्विवेदी , अयोध्या सिंह उपाध्याय हरिऔध, मैथिलीशरण गुप्त , राम चरित उपाध्याय, लोचनप्रसाद पाण्डेय , गिरिधर शर्मा नवरत्न।\n\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6a4689c2-9cf6-43ec-b089-ec6e8eb3332f",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q10. निम्न में से 'हेमंत' नामक कविता के रचनाकार हैं - \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  जयशंकर प्रसाद ",
            "B) सूर्यकांत त्रिपाठी 'निराला' ",
            "C) मैथिलीशरण गुप्त ",
            "D) महादेवी वर्मा "
          ],
          "correct_answer": "C) मैथिलीशरण गुप्त ",
          "explanation": "Ans :- (C) मैथिलीशरण गुप्त \nनोट :- 'हेमंत' मैथिलीशरण गुप्त की पहली कविता है। जिसका प्रकाशन 1905 ई. में सरस्वती पत्रिका में हुई।\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "01e52d6f-70f9-498c-a808-efd5958c90e1",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q11. 'माखन लाल चतुर्वेदी' को छायावाद का प्रवर्तक कवि किसने माना है - \n",
          "options": [
            "A) आचार्य रामचंद्र शुक्ल  ",
            "B) प्रभाकर माचवे   ",
            "C) हजारी प्रसाद द्विवेदी  ",
            "D) बच्चन सिंह  "
          ],
          "correct_answer": "B) प्रभाकर माचवे   ",
          "explanation": "Ans :- (B) प्रभाकर माचवे",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d6e889bf-ea20-4dc0-b632-a18ac8dce792",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q12. निम्न में से सूर्यकांत त्रिपाठी निराला की रचने नहीं है - \n",
          "options": [
            "A) अनामिका  ",
            "B) शोकोच्छवास ",
            "C) परिमल",
            "  D) गीतिका "
          ],
          "correct_answer": "B) शोकोच्छवास ",
          "explanation": "Ans :- (B) शोकोच्छवास\nनोट :-  अनामिका , परिमल , गीतिका सूर्यकांत त्रिपाठी निराला की महत्वपूर्ण रचना है।\n'शोकोच्छवास' जयशंकर प्रसाद की रचना है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7e08edf1-3bbb-492a-8039-8500866db4a0",
          "test_id": "85b3ce64-cd74-4686-949f-516d34e7ab8e",
          "question_text": "Q13. निम्न में से राम कथा पर आधारित काव्य है - \n",
          "options": [
            "A) आत्मजयी  ",
            "B) अग्निलिक  ",
            "C) भूमिजा  ",
            "D) रश्मिरथी "
          ],
          "correct_answer": "C) भूमिजा  ",
          "explanation": "Ans :-  (C) भूमिजा ",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-12T11:04:24.535177+00:00"
        },
        {
          "id": "5c392c10-0712-4158-9019-6caa2405348f",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q7. दूधनाथ सिंह द्वारा रचित कहानी संग्रह है-\n1. धर्मक्षेत्रे कुरुक्षेत्रे\n2. खाली घर\n3. वसंत का एक दिन\n4. निष्कासन\n\nनीचे दिए गए विकल्पों में से सही उत्तर चुनिएः\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) 1 और 3",
            "(b) 2 और 3",
            "(c) 3 और 1",
            "(d) 1 और 4"
          ],
          "correct_answer": "(d) 1 और 4",
          "explanation": "Ans:-  (d) 1 और 4",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1d80106a-1064-452e-acba-bb02b504a05f",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q8. प्रकाशन वर्ष के अनुसार निम्नलिखित कहानियों का सही क्रम है - \n1. दुलाई वाली\n2. ग्यारह वर्ष का समय\n3. एक टोकरी भर मिट्टी\n4. प्लेग की चुड़ैल\nनीचे दिए गए विकल्पों में से सही उत्तर चुनिएः\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) 1, 2, 3, 4",
            "(b) 3, 4, 2, 1",
            "(c) 4, 3, 2, 1",
            "(d) 2, 1, 4, 3"
          ],
          "correct_answer": "(b) 3, 4, 2, 1",
          "explanation": "Ans:- (b) 3, 4, 2, 1\nनोट:- एक टोकरी भर मिट्टी (1901 ई.)\nप्लेग की चुड़ैल (1902 ई.)\nग्यारह वर्ष का समय (1903 ई.)\nदुलाई वाली (1907 ई.)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a06c645a-bc02-4d30-aa9c-2f1f0f0ca92f",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q16. 'नरसी जी का मायरा' रचना के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) मीरा  ",
            "B) रसखान  ",
            "C) नंददास  ",
            "D) गंग कवि "
          ],
          "correct_answer": "A) मीरा  ",
          "explanation": "Ans:- (A) मीरा \n\nनोट:- मीराबाई के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं - \nगीतगोविंद की टीका , नरसी जी का मायरा , राग सोरठ संग्रह, फुटकर पद आदि।\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "bcd0c889-3885-416d-8cd1-f4f3671668a2",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q17.  राधावल्लभी संप्रदाय के आचार्य हैं - \n",
          "options": [
            "A) रामानुजाचार्य",
            "  B) गोस्वामी हितहरिवंश  ",
            "C) वल्लभाचार्य   ",
            "D) शंकराचार्य"
          ],
          "correct_answer": "  B) गोस्वामी हितहरिवंश  ",
          "explanation": "Ans :- (B) गोस्वामी हितहरिवंश ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "cd9f48cc-56d8-40ba-84f9-69bd9d735a6e",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q18. आचार्य रामचंद्र शुक्ल के अनुसार सूफी शाखा के प्रथम कवि हैं - \n",
          "options": [
            "A) मुल्ला दाऊद   ",
            "B) कुतुबन ",
            "C) ईश्वरदास  ",
            "D) असाइत "
          ],
          "correct_answer": "B) कुतुबन ",
          "explanation": "Ans :- (B) कुतुबन \nनोट :-  \nसूफी शाखा के प्रथम कवि और प्रस्तोता:- \n1. आचार्य रामचंद्र शुक्ल - कुतुबन - मृगावती ( 1501 ई.)\n2. हजारी प्रसाद द्विवेदी - ईश्वरदास - सत्यवती कथा (1501 ई.)\n3. रामकुमार वर्मा - मुल्ला दाऊद - चंदायन (1379 ई.)\n4. गणपति चंद्र गुप्त  - असाइत - हंसावली (1370 ई.)",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-30T11:57:06.824538+00:00"
        },
        {
          "id": "6dc03767-2bb7-44bb-97f5-917dd3b29660",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q19. 'कबीर ग्रंथावली' का संपादन किया है - \n",
          "options": [
            "A) श्यामसुंदर दास  ",
            "B) धर्मदास",
            "  C) अयोध्यसिंह उपाध्याय ' ",
            "D) पीताम्बरदत्त बढ़थवाल "
          ],
          "correct_answer": "A) श्यामसुंदर दास  ",
          "explanation": "Ans :- (A) श्यामसुंदर दास \nनोट :-  श्याम सुंदर दास - ' कबीर ग्रंथावली' \nअयोध्यासिंह उपाध्याय हरिऔध - ' कबीर वाचनावली '\nका संपादन किया है। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-30T11:57:06.824538+00:00"
        },
        {
          "id": "7ad583ed-06f8-43cd-b433-4837a4f20d48",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q20. निम्नलिखित में से कौन सी रचना अग्रदास की नहीं है - \n\n",
          "options": [
            "A) ध्यानमंजरी ",
            "B) कुंडलियां",
            "  C) रामध्यान मंजरी",
            "  D) रूप मंजरी  "
          ],
          "correct_answer": "  D) रूप मंजरी  ",
          "explanation": "Ans :- (D) रूप मंजरी।\nनोट :- ' रूप मंजरी' नंददास की रचना है।\n नंददास के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं -  \nअनेकार्थमंजरी \nमनमंजरी \nरसमंजरी \nविरहमंजरी \nश्याम - सगाई \nसुदामचरित \nरुक्मिणीमंगल \nभंवरगीत \nरासपंचाध्यायी \nसिद्धांत पंचाध्यायी\nदशमस्कन्ध भाषा \nगोवर्धनलीला \nनंददास पदावली \nजोगलीला \nनामचिंतामणिमाला \n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c8edd943-6260-40b3-a534-354c28761169",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q1. \"कुल सचिव\" का अंग्रेजी शब्द निम्न में से है ?\n",
          "options": [
            "A) Chancellor",
            " B) Vice Chancellor",
            " C) Subregistrar",
            " D) Registrar"
          ],
          "correct_answer": " D) Registrar",
          "explanation": "Ans:-  (D) Registrar",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-07T12:58:56.642268+00:00"
        },
        {
          "id": "4face107-885d-4e48-aa91-0aad752c0020",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q8 'ढोला मारू रा दूहा' के चरनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) दलपत विजय  ",
            "B) नरपति नाल्ह  ",
            "C) विद्यापति  ",
            "D)कल्लोल"
          ],
          "correct_answer": "D)कल्लोल",
          "explanation": "Ans :- (D) कल्लोल (11 वीं शती)\nनोट:- यह राजकुमार ढोला और राजकुमारी मारवणी की कथा।\n इसमें नारी-हृदय की अत्यंत मार्मिक व्यंजना मिलती है।\n हजारीप्रसाद द्विवेदी ने इसके दोहों को हेमचंद्र और बिहारी के दोहों की बीच की कड़ी माना है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ae0c4052-e642-4289-b664-503a4c561d93",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q9.  आचार्य हजारीप्रसाद द्विवेदी के अनुसार चौदहवीं-पंद्रहवीं शताब्दी के हिन्दुओं-मुसलमानों, सामंतों, शहरों, सेना के सिपाहियों और लड़ाइयों का जीवंत और यथार्थ वर्णन किस कृति में हुआ है?\n\n",
          "options": [
            "(a) हम्मीर काव्य",
            "(b) कीर्तिकौमुदी",
            " (c) कीर्तिपताका  ",
            "(d) कीर्तिलता"
          ],
          "correct_answer": "(a) हम्मीर काव्य",
          "explanation": "Ans:- (a) हम्मीर काव्य\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "531e1122-e738-4b79-88c9-601c5318b0ae",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q10.  'पुरुष परीक्षा' किस कवि की रचना है?\n",
          "options": [
            "(a) ज्योतिरीश्वर ठाकुर",
            " (b) गोरखनाथ",
            " (c) विद्यापति ",
            "(d) आचार्य देवसेन"
          ],
          "correct_answer": " (c) विद्यापति ",
          "explanation": "Ans :-(c) विद्यापति\nनोट:-विद्यापति ने तीन भाषाओं में कुल चौदह ग्रंथों की रचना की है - \n👉संस्कृत भाषा :- शैव सर्वस्व सार, गंगा वाक्यवली, दुर्गाभक्त तरंगिणी, भू परिक्रमा, दान-वाक्यावली, पुरुष परीक्षा, विभाग सार, लिखनावली, गया पत्तलक-वर्ष कृत्य।\n👉 अवहट्ट  भाषा :- कीर्तिलता, कीर्तिपताका।\n👉मैथिली भाषा :- पदावली, गोरक्ष विजय (नाटक)।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7b43bc09-0794-4585-8d50-a7e1ce99c295",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q11.  'दोहा' या 'दूहा' किस भाषा का लोकप्रिय छंद रहा है?\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) पालि ",
            "(b) अपभ्रंश",
            " (c)प्राकृत ",
            "(d) अवधी"
          ],
          "correct_answer": "(b) अपभ्रंश",
          "explanation": "Ans:- (b) अपभ्रंश",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ce54b3b7-e222-4362-b85b-6390df4210ae",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q12 . मिश्र बंधु विनोद में मिश्रबंधुओं द्वारा संकलित कवियों की संख्या है - \n",
          "options": [
            "A)4936 ",
            "B)4519 ",
            "C)4991 ",
            "D)4591"
          ],
          "correct_answer": "D)4591",
          "explanation": "Ans :-  (D) 4591\n मिश्रबंधु विनोद में 4591 कवियों का जीवन वृत्त वर्णित है। \n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c74b28cf-8d25-4023-8e5d-4a28e98455c2",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q24. गोरी सौबै सेज पर, मुख पर डारै केस।\nचल खुसरो घर आपने, रैन भई चहुँ देस ।।\nउपर्युक्त दोहा अमीर खुसरो ने किस संदर्भ में कहा है?\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) अपने आश्रयदाता के नाराज होने पर",
            "(b) सम्पत्ति के लूटे जाने पर",
            "(C) हजरत निजामुद्दीन औलिया की मृत्यु पर",
            "(d) अपनी प्रेमिका द्वारा तिरस्कृत होने पर"
          ],
          "correct_answer": "(C) हजरत निजामुद्दीन औलिया की मृत्यु पर",
          "explanation": "Ans:- (C) हजरत निजामुद्दीन औलिया की मृत्यु पर\nनोट:- हजरत निजामुद्दीन औलिया अमीर खुसरो के गुरु थे।\n\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3cbefdbc-01ce-409e-9afc-8f2689578df8",
          "test_id": "434eb1bb-99f7-4d43-8f24-a23e320b36fe",
          "question_text": "Q 25. रामचंद्र शुक्ल के अनुसार नाथों की संख्या है-\n",
          "options": [
            "(a) 10",
            "(b) 9 ",
            "(c) 8 ",
            "(d) 7"
          ],
          "correct_answer": "(b) 9 ",
          "explanation": "Ans:- (b) 9\nनोट:- 1. नागार्जुन\n2. जड़भरत\n3. हरिश्चंद्र\n4. सत्यनाथ\n5. भीमनाथ\n6. गोरक्षनाथ\n7. चर्पटनाथ\n8. जलंधरनाथ\n9. मलयार्जुन\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "818d649d-5252-4c50-9f64-16632e50e6ca",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q1.  भक्तिकाल को आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने कितने प्रकरण में विभाजित किया है - \n",
          "options": [
            "A) चार  ",
            "B) पांच  ",
            "C) छः  ",
            "D) सात "
          ],
          "correct_answer": "C) छः  ",
          "explanation": "Ans :- C) छः \nनोट :-  \n प्रकरण-1: सामान्य परिचय\n प्रकरण-2: निर्गुण धारा-ज्ञानाश्रयी शाखा\n प्रकरण-3: निर्गुण धारा-प्रेममार्गी (सूफी) शाखा\n प्रकरण-4: सगुण धारा-रामभक्ति शाखा\n प्रकरण-5: सगुण धारा-कृष्णभक्ति शाखा\n प्रकरण-6: सगुण धारा-भक्तिकाल की फुटकल रचनाएँ\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-27T03:08:09.461156+00:00"
        },
        {
          "id": "4b96354a-9d57-43e5-a477-681a835351c9",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q2. आचार्य रामचंद्र ने रहस्यवाद के कितने माना है - \n\n",
          "options": [
            "A) दो  ",
            "B) तीन  ",
            "C) चार  ",
            "D) पांच "
          ],
          "correct_answer": "A) दो  ",
          "explanation": "Ans :- (A) दो \nनोट:-\n1. साधनात्मक रहस्यवाद\n2. भावात्मक रहस्यवाद\nजिस रहस्यवाद का आधार योग है। वह साधनात्मक रहस्यवाद है और जिसका आधार भक्ति या सूफी प्रेम सिद्धांत है वह भावात्मक रहस्यवाद है।",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-27T03:08:09.461156+00:00"
        },
        {
          "id": "19ecc67c-e328-47ca-a733-eb8b2b2838c7",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q3. आचार्य रामचंद्र शुक्ल के अनुसार धर्म का प्रवाह निम्न में से किन तीन धाराओं से चलता है:- \n",
          "options": [
            "A) भक्ति, ज्ञान और साधना",
            " B) कर्म, ज्ञान और उपासना  ",
            "C) कर्म, ज्ञान और भक्ति",
            "  D) साधना , भक्ति और लौकिक प्रेम "
          ],
          "correct_answer": "C) कर्म, ज्ञान और भक्ति",
          "explanation": "Ans:- (C) कर्म, ज्ञान और भक्ति \nनोट:- \"धर्म का प्रवाह कर्म, ज्ञान और भक्ति, इन तीन धाराओं में चलता है। इन तीनों के सामंजस्य से धर्म अपनी पूर्ण सजीव दशा में रहता है। किसी एक के भी अभाव से वह विकलांग रहता है। कर्म के बिना वह लूला-लंगड़ा, ज्ञान के बिना अंधा और भक्ति के बिना हृदयविहीन क्या, निष्प्राण रहता है। ज्ञान के अधिकारी तो सामान्य से बहुत अधिक समुन्नत और विकसित बुद्धि के कुछ थोड़े-से विशिष्ट व्यक्ति ही होते हैं। कर्म और भक्ति ही सारे जनसमुदाय की संपत्ति होती है।\"\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-27T03:08:09.461156+00:00"
        },
        {
          "id": "87d84989-40c0-4fc1-973d-2f4768104f23",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q4. 'गोरख जगायो जोग, भगति भगायो लोग' \n       उपरोक्त पंक्ति है - \n",
          "options": [
            "A) कबीर दास  ",
            "B) तुलसीदास ",
            " C) गोरखनाथ  ",
            "D) धर्मदास "
          ],
          "correct_answer": "B) तुलसीदास ",
          "explanation": "Ans :- B) तुलसीदास \nनोट :-  मंत्र, तंत्र, उपचार और अलौकिक सिद्धियों आदि के माध्यम से ईश्वर प्राप्ति के मार्ग को लक्ष्य करते हुए तुलसीदास ने लिखा है- \"गोरख जगायो जोग, भगति भगायो लोग।\"\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-27T03:08:09.461156+00:00"
        },
        {
          "id": "acf73342-be36-4b6f-846c-252fd1521efa",
          "test_id": "df305708-9fa7-4540-850b-fa6a1737c2ee",
          "question_text": "Q5. आचार्य रामचंद्र शुक्ल द्वारा विभाजित भक्तिकाल के प्रकरणों में निम्न में से सुमेलित नहीं है - \n \n\n\n\n",
          "options": [
            "A) प्रकरण-2: निर्गुण धारा-ज्ञानाश्रयी शाखा",
            "B)  प्रकरण-3: निर्गुण धारा-प्रेममार्गी (सूफी) शाखा",
            "C)  प्रकरण-4: सगुण धारा-रामभक्ति शाखा",
            "D) प्रकरण-5: सगुण धारा-भक्तिकाल की फुटकल रचनाएँ"
          ],
          "correct_answer": "D) प्रकरण-5: सगुण धारा-भक्तिकाल की फुटकल रचनाएँ",
          "explanation": "Ans:- D) प्रकरण-5: सगुण धारा-भक्तिकाल की फुटकल रचनाएँ। सुमेलित नहीं है। \n\nनोट:-\n प्रकरण-1: सामान्य परिचय\n प्रकरण-2: निर्गुण धारा-ज्ञानाश्रयी शाखा\n प्रकरण-3: निर्गुण धारा-प्रेममार्गी (सूफी) शाखा\n प्रकरण-4: सगुण धारा-रामभक्ति शाखा\n प्रकरण-5: सगुण धारा-कृष्णभक्ति शाखा\n प्रकरण-6: सगुण धारा-भक्तिकाल की फुटकल रचनाएँ\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-01-27T03:08:09.461156+00:00"
        },
        {
          "id": "f417bb8e-bf0d-4a9b-bd80-724442df6e2b",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q21. निम्न में से केशवदास की रचना नहीं है - \n",
          "options": [
            "A) रसिकप्रिया  ",
            "B) कविप्रिया  ",
            "C) ह्रदयप्रिया  ",
            "D) छंदमाला "
          ],
          "correct_answer": "C) ह्रदयप्रिया  ",
          "explanation": "Ans:- (C) ह्रदयप्रिया \nनोट:-  केशवदास की तीन महत्वपूर्ण रचनाएं मानी जाती हैं जो निम्न हैं - रसिकप्रिया , कविप्रिया , छंदमाला।\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7ee67d5d-cd97-4338-80dd-d2d8b7d7f443",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q22. डॉ. नगेंद्र के अनुसार सूरदास का जन्म स्थल है - \n",
          "options": [
            "A) रुनकता  ",
            "B) काशी",
            "C) सीही  ",
            "D) मथुरा "
          ],
          "correct_answer": "C) सीही  ",
          "explanation": "Ans:- (C) सीही \nनोट:-  डॉ. नगेंद्र और गणपति चंद्र गुप्त सूरदास का जन्म स्थल ' सीही' मानते हैं। \nश्याम सुंदर दास , रामचंद्र शुक्ल और हजारी प्रसाद द्विवेदी ' रुनकता (गऊघाट)' मानते हैं।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f12e535e-1b63-4df9-92c2-cb713d6e40d4",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q23. \"पुष्टिमारग को जहाज जात है सो जाको कहू लेना होय सो लेउ\" उपरोक्त पंक्ति सूरदास के संबंध में किसने कहा ?\n",
          "options": [
            "A) वल्लभाचार्य",
            "  B) विट्ठलनाथ  ",
            "C) कुम्भनदास",
            "  D) नंददास "
          ],
          "correct_answer": "  B) विट्ठलनाथ  ",
          "explanation": "Ans:- (B) विट्ठलनाथ \nनोट:- सूरदास की मृत्य पर विट्ठलनाथ ने कहा - \"पुष्टिमारग को जहाज जात है सो जाको कहू लेना होय सो लेउ\" \n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7edef2fc-d38a-40ad-8fa6-e8a4056dbbc3",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q24. निम्न रचना और रचनाकार सुमेलित नहीं हैं - \n",
          "options": [
            "A) रहीम - मदनाष्टक  ",
            "B) बनारसीदास - अर्द्धकथानक",
            " C)  नंददास - रसमंजरी",
            "  D) मीरा - अष्टयाम "
          ],
          "correct_answer": "  D) मीरा - अष्टयाम ",
          "explanation": "Ans:- (D) मीरा - अष्टयाम  सुमेलित नहीं है। \nनोट:-  अष्टयाम के रचनाकार रसखान हैं। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e6486cb0-49ad-444b-9afe-ff2957afb5f2",
          "test_id": "b78403c4-f641-434e-9e26-e399cd31bba7",
          "question_text": "Q25. ' भँवरगीत ' के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) नंददास",
            "  B) कृष्णदास",
            "  C) छीतस्वामी ",
            "  D) सूरदास"
          ],
          "correct_answer": "A) नंददास",
          "explanation": "Ans:- A) नंददास \nनोट:- नंददास के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं -  \nअनेकार्थमंजरी \nमनमंजरी \nरसमंजरी \nविरहमंजरी \nश्याम - सगाई \nसुदामचरित \nरुक्मिणीमंगल \nभंवरगीत \nरासपंचाध्यायी \nसिद्धांत पंचाध्यायी\nदशमस्कन्ध भाषा \nगोवर्धनलीला \nनंददास पदावली \nजोगलीला \nनामचिंतामणिमाला ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "545f01bd-6c43-4ee6-bfc4-e6e3afee4615",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q2.'बहुजन हिताय बहुजन सुखाय' किस संचार माध्यम का ध्येय वाक्य (Motto) है?\n\n\n\n",
          "options": [
            "(A) दूरदर्शन",
            "(B) समाचार पत्र",
            "(C) आकाशवाणी ",
            "(D) फिल्मी दुनिया "
          ],
          "correct_answer": "(C) आकाशवाणी ",
          "explanation": "Ans:- (C)आकाशवाणी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "95728e36-e726-4d93-8ac2-bbc563d64c72",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q3. \"दूरदर्शन\" का ध्येय वाक्य (Motto) है -\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(A) वयं संधि ",
            "(B) सत्यम शिवम् सुन्दरम ",
            "(C) सर्वे भवन्तु सुखिनाः ",
            "(D)बहुजन हिताय बहुजन सुखाय"
          ],
          "correct_answer": "(B) सत्यम शिवम् सुन्दरम ",
          "explanation": "Ans:-(B) सत्यम शिवम् सुन्दरम ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "51723837-47aa-498e-925c-60c803764206",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q4. नीचे दो कथन दिए गए है उपयुक्त कथन का चयन कीजिए:- \nकथन (1):- 'प्रयोजनमूलक हिंदी' शब्द का सर्वप्रथम प्रयोग मोटूरी सत्यनारायण ने 1975 ई. किया है।\nकथन (II):- मोटूरी सत्यनारायण के अनुसार \"जीवन की आवश्यकताओं की पूर्ति के लिए उपयोग में लाई जाने वाली हिंदी ही प्रयोजनमूलक हिंदी है।\"\n",
          "options": [
            "(A) दोनों कथन सही हैं",
            "(B) कथन एक सही है लेकिन कथन दो गलत है  ",
            " (C) कथन एक गलत है लेकिन कथन दो सही है",
            "  (D) दोनों कथन गलत है"
          ],
          "correct_answer": "(A) दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- (A) दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ee0fca3b-1622-4178-87d0-c946ec3039b8",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q5. नीचे दो कथन दिए गए है उपयुक्त कथन का चयन कीजिए:- \nकथन (1):- सर्वप्रथम 1956 में केंद्रीय शिक्षा सलाहकार बोर्ड ने त्रिभाषा सूत्र की सिफारिश की।\nकथन (II):- इस सूत्र के अनुसार हिंदी भाषी राज्यों में हिंदी और अंग्रेजी के अतिरिक्त एक आधुनिक भारतीय भाषा जो सामान्यता दक्षिण भारतीय भाषा हो, पढ़ी जानी चाहिए।\n",
          "options": [
            "(A) दोनों कथन सही हैं    ",
            " (B) कथन एक सही है लेकिन कथन दो गलत है",
            "(C) कथन एक गलत है लेकिन कथन दो सही है",
            "(D) दोनों कथन गलत है "
          ],
          "correct_answer": "(A) दोनों कथन सही हैं    ",
          "explanation": "Ans:- (A) दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "4a0af1e8-9c5d-4132-8a2d-737df6619e50",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q6. निम्न में से संगत युग्म है -\n(A) कार्य प्रणाली- Office Decoram   \n(B) संवाद- Diologue\n(C) राष्ट्रभाषा- National Language\n (D) शैली- Style",
          "options": [
            " (1)A, B   ",
            " (2)A, B, C",
            " (3) A, C, D",
            "(4)A, B, C, D  "
          ],
          "correct_answer": "(4)A, B, C, D  ",
          "explanation": "Ans:- (4) A, B, C, D",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8bafd617-5266-454f-9be1-179b01cf44f7",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q7.  नीचे दो कथन दिए गए है उपयुक्त कथन का चयन कीजिए:- \nकथन (I):- पत्र लेखन एक कला है और जिसे प्रयोग के सातत्य एवं अभ्यास के द्वारा प्राप्त किया नहीं जा सकता है।\nकथन (II):- पत्र लेखन शैली का स्वरूप 'सम्वादी होने के बावजूद संवाद नहीं होता क्योंकि पत्र में संवाद एक तरफा होता है।\n\n",
          "options": [
            "(A) दोनों कथन सही हैं  ",
            "(B) कथन एक सही है लेकिन कथन दो गलत है  ",
            " (C) कथन एक गलत है लेकिन कथन दो सही है",
            "(D) दोनों कथन गलत है"
          ],
          "correct_answer": " (C) कथन एक गलत है लेकिन कथन दो सही है",
          "explanation": "Ans:- (C) कथन एक गलत है लेकिन कथन दो सही है \nनोट:- कथन (I):- पत्र लेखन एक कला है और जिसे प्रयोग के सातत्य एवं अभ्यास के द्वारा प्राप्त किया नहीं जा सकता है। असत्य है। क्योंकि \n पत्र लेखन एक कला है और जिसे प्रयोग के सातत्य एवं अभ्यास के द्वारा प्राप्त किया जा सकता है।\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c16eefca-e8b0-445c-9c0a-6292049359d0",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q8.  निम्नलिखित में से पत्र के प्रकार नहीं है - \n",
          "options": [
            "(A) व्यक्तिगत पत्र",
            "(B) समाचार पत्र",
            " (C) आधिकारिक पत्र ",
            "(D) व्यावसायिक पत्र "
          ],
          "correct_answer": "(B) समाचार पत्र",
          "explanation": "Ans:-  (B) समाचार पत्र \nनोट:- समाचार पत्र 'पत्र' का प्रकार नहीं है। बल्कि जनसंचार का एक माध्यम है।\nपत्र के प्रकार निम्न है - \n व्यक्तिगत पत्र , व्यावहारिक पत्र , आधिकारिक पत्र , व्यावसायिक पत्र ,  सार्वजनिक पत्र  , कार्यालयी पत्र प्रार्थना पत्र आदि।\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "33881416-5347-4420-a820-291360e99f13",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q11. \"अबला जीवन हाय! तुम्हारी यही कहानी। आँचल में है दूध और आँखों में पानी।।\"\nउपरोक्त पंक्ति में शब्द शक्ति है - \n",
          "options": [
            "A) अभिधा  ",
            "B) लक्षणा",
            "  C) व्यंजना  ",
            "D) तात्पर्य  "
          ],
          "correct_answer": "  C) व्यंजना  ",
          "explanation": "Ans:- C) व्यंजना ",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "993c0414-9e74-4558-95e1-20872eb9b9e0",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q7. \" कविकुलकल्पतरु \" के रचनाकार हैं :- \n",
          "options": [
            "A) केशवदास ",
            "B) चिंतामणि  ",
            "C) मतिराम  ",
            "D) घनानंद "
          ],
          "correct_answer": "B) चिंतामणि  ",
          "explanation": "Ans :- (B) चिंतामणि \nनोट :- चिंतामणि के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं :- \nरचनाएं :- कविकुलकल्पतरु (1650 ई.) , श्रृंगारमंजरी (1653 ई. के लगभग), रसविलास , , छंद विचार , कवित्त विचार, रामायण , कृष्णचरित (प्रबंध काव्य) , काव्य विवेक, काव्य प्रकाश।\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e74c63c9-70fb-430d-94d8-1894d40b0935",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q8. निम्न में से किसकी ख्याति आचार्य एवं कवि दोनों रूपों में है। \n",
          "options": [
            "A) देव ",
            "B) बिहारी  ",
            "C)  बोधा  ",
            "D) आलम "
          ],
          "correct_answer": "A) देव ",
          "explanation": "Ans :- (A) देव\nनोट :- देव का पूरा नाम देवदत्त है। इनकी ख्याति आचार्य एवं कवि दोनों रूपों में है। \n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5c5130e2-8af9-4084-b4f8-658f2e545190",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q9. \"कविकुलकंठाभरण\" के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) पद्माकर  ",
            "B) रसलीन  ",
            "C) आलम  ",
            "D) दुलह"
          ],
          "correct_answer": "D) दुलह",
          "explanation": "Ans :- (D) दुलह\nनोट :- कवि दुलह का संबंध रीतिबद्ध काव्य धारा से है। इनकी एक मात्र रचना \"कविकुलकंठाभरण\" ( 1743 ई.) है।\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3843a05e-d3e2-40ae-8701-6ddc91884fbc",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q10.  छत्रप्रकाश किसकी रचना है - \n",
          "options": [
            "A) कुमार मणि  ",
            "B) लाल कवि  ",
            "C) दुलह ",
            "D) ग्वाल "
          ],
          "correct_answer": "B) लाल कवि  ",
          "explanation": "Ans :- (B) लाल कवि \nनोट :- लाल कवि के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं :- \nरचना:- छत्रप्रकाश , विष्णु विलास (1793 ई.)\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7002564d-0328-4904-8eb5-7f29fc17e815",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q11. \"अलंकारमाला\" के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) सुरति मिश्र",
            "  B) रामसहाय  ",
            "C) जोधराज  ",
            "D) गोप "
          ],
          "correct_answer": "A) सुरति मिश्र",
          "explanation": "Ans :- (A) सुरति मिश्र \nनोट :- सुरति मिश्र के अन्य महत्वपूर्ण रचनाएं - \nरचनाएं :- अलंकारमाला (1709 ई.) , रसरत्नाकार (1711 ई.) ,  सरस रस , रसरत्नमाला , रसग्राहक चंद्रिका , नखशिख , काव्य सिद्धांत , भक्ति विनोद , श्रृंगार सागर।\n\n\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9da11d78-8d83-4382-b52c-362863d157cc",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q12. \" ये बड़े ही सहृदय कवि थे। ऋतु वर्णन तो इनके जैसा और किसी शृंगारी कवि ने नहीं किया। \" उपरोक्त पंक्ति आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने किस कवि के संदर्भ में कहा है - \n",
          "options": [
            "A)  बिहारी  ",
            "B) सेनापति  ",
            "C) रसनिधि  ",
            "D) पजनेस "
          ],
          "correct_answer": "B) सेनापति  ",
          "explanation": "Ans :- (B) सेनापति ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "fa54ebae-2f83-4373-aeeb-49d56bde91f2",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q13. रीतिमुक्त काव्य धारा के कवि हैं :- \n",
          "options": [
            "A) घनानंद  ",
            "B) बोधा  ",
            "C) आलम  ",
            "D) उपरोक्त सभी"
          ],
          "correct_answer": "D) उपरोक्त सभी",
          "explanation": "Ans :-  (D) उपरोक्त सभी\nनोट :- रीतिमुक्त काव्य धारा के सर्वप्रमुख कवि घनानंद हैं। आलम , बोधा , ठाकुर तथा द्विजदेव  अन्य महत्वपूर्ण कवि इसी काव्य धारा से हैं।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8d27a439-758c-4e88-b27f-be08c686b568",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "\"जिस प्रकार लक्षण-ग्रंथ लिखने वाले कवियों में पद्माकर अंतिम प्रसिद्ध कवि हैं, उसी प्रकार समूची श्रृंगार परम्परा में इनकी सी सरस और भावमयी फुटकल श्रृंगारी कविता फिर दुलर्भ हो गई। आचार्य शुक्ल का कथन किस कवि के संदर्भ में है?\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) द्विजदेव",
            "B) भूषण",
            "C) घनानंद",
            "D) भिखारीदास"
          ],
          "correct_answer": "A) द्विजदेव",
          "explanation": "Ans:- द्विजदेव",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9419159f-54ab-45f0-a599-20509bc5e390",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " निबंध को व्यक्ति की स्वाधीन चिंता की उपज किसने कहा?\n",
          "options": [
            "A) रामचंद्र शुक्ल",
            " B) विद्यानिवास मिश्र ",
            "C) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            "D) ठाकुर रामअधार सिंह"
          ],
          "correct_answer": "C) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
          "explanation": "Ans:- C) हजारीप्रसाद द्विवेदी\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b689fd6e-54c2-4259-b0d4-6bf662909275",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'संरचनावाद' को साहित्य के क्षेत्र में प्रचारित करने का श्रेय किस लेखक को है?*\n",
          "options": [
            "A) रोला बार्थ",
            " B) लुइ अल्थ्यूसर",
            " C) क्रोंचे ",
            "D) कडवेल"
          ],
          "correct_answer": "A) रोला बार्थ",
          "explanation": "Ans:- A) रोला बार्थ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3e137941-fe9c-459c-b772-05e614f7fd12",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " अमृतलाल नागर को किस कृति पर साहित्य अकादमी पुरस्कार प्राप्त है?*\n",
          "options": [
            "A) खंजन नयन",
            "  B)  मानस का हंस",
            " C) अमृत और विष ",
            "D) बूँद और समुद्र"
          ],
          "correct_answer": " C) अमृत और विष ",
          "explanation": "Ans :- अमृत और विष\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3eb8cb04-1811-40be-b11b-dcfb81eb7502",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'चंद्रकांता पढ़ने के लिए ना जाने कितने उर्दूजीवी लोगों ने हिंदी सीखी। चंद्रकांता पढ़ चुकने पर वे चंद्रकांता की किस्म की कोई किताब ढूंढने में परेशान रहते थे।\" \nकिसका कथन है?\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            "B)  देवकीननंदन खत्री",
            "C) रामचंद्र शुक्ल",
            "D) नामवर सिंह"
          ],
          "correct_answer": "C) रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans:- C) रामचंद्र शुक्ल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f01ab512-35d5-42bc-bd47-0baad4703a00",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"शक्ति के विद्युत्कण, जो व्यक्त विकल बिखरे हैं, हो निरुपाय। समन्वय उसका करें समस्त विजयिनी मानवता हो जाय॥\n उपरोक्त पंक्तियाँ कामायनी' के किस सर्ग से हैं?\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) चिंता",
            "B) आशा",
            "C) श्रद्धा",
            "D) इड़ा"
          ],
          "correct_answer": "C) श्रद्धा",
          "explanation": "Ans:- (C) श्रद्धा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "574625e7-9217-484d-9ac9-7f4d633d20a1",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " किस आचार्य ने शक्ति, लोक व्यवहारादि से प्राप्त निपुणता तथा काव्यज्ञों की शिक्षा प्राप्त कर किया गया अभ्यास को काव्य का हेतु माना है?\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)भारतमुनि ",
            "B) अभिनवगुप्त",
            "C) मम्मट ",
            "D) राजशेखर "
          ],
          "correct_answer": "C) मम्मट ",
          "explanation": "Ans:- C) मम्मट ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f099f981-143e-49f0-ae71-fee04d9e0c0e",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"बिहारी की भाषा चलती होने पर भी साहित्यिक है। यह कथन किसका है?\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) रामचंद्र शुक्ल",
            "B) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            "C) विश्वनाथप्रसाद मिश्र",
            "D) बच्चन सिंह"
          ],
          "correct_answer": "A) रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans:-A) रामचंद्र शुक्ल\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7aac38d3-0a5a-42c8-ace6-aa8fa7c87ff4",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"छायावाद को रहस्यवाद तक सीमित कर देने पर उसका प्रतिनिधि केवल महादेती जी होंगी। कथन किस आलोचक का है?\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) इन्द्रनाथ मदान",
            "B) नामवर सिंह",
            "C) नंददुलारे वाजपेयी",
            "D) रामचंद्र शुक्ल"
          ],
          "correct_answer": "D) रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans:- रामचंद्र शुक्ल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "72ac129b-613e-4884-ba04-5cf5188d551f",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"झूठ की सचाई छाक्यो, त्यो हित कचाई पाक्यो\" - यह पंक्ति किस कवि की है?\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) धनांनद",
            "B) आलम",
            "C) बोथा",
            "D) ठाकुर"
          ],
          "correct_answer": "A) धनांनद",
          "explanation": "Ans:- घनांनद",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6ff4c66d-501c-4aa5-b41c-256a6f45086c",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"मानुस प्रेम भएउ बैकुंठी। नाहि त काह छार भरी मूठी ॥\" यह पंक्ति किस ग्रंथ से सम्बंधित है ?\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) अखरावट",
            "B) मधुमालती",
            "C) पद्मावत",
            "D) मृगावत"
          ],
          "correct_answer": "C) पद्मावत",
          "explanation": "Ans:- C) पद्मावत\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "12fb64b2-1f45-4170-b48c-72a5fdeb2927",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " निम्न में से कौन-सा मलिक मोहम्मद जायसी का ग्रंथ नहीं है?\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) आखिरी कलाम",
            "B) पद्मावत",
            "C) अखरावट",
            "D) चित्रावली"
          ],
          "correct_answer": "D) चित्रावली",
          "explanation": "Ans:- D) चित्रावली",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f8102ccc-58cf-4e7e-b1e6-1a9480ba29ef",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"यदि गद्य कवियों या लेखकों की कसौटी है तो निबंध गद्य की कसौटी है।\"  \n - कथन किसका है ?\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            "B) भारतेन्दु हरिश्चंद",
            " C) रामचंद्र शुक्ल",
            "D) रामस्वरूप चतुर्वेदी"
          ],
          "correct_answer": " C) रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans:-C) रामचंद्र शुक्ल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2620ac9d-4d6c-40e7-900b-ee6d1862f7fa",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q9.  नीचे दो कथन दिए गए है उपयुक्त कथन का चयन कीजिए:- \nकथन (I):- साहित्यिक भाषा में जनसामान्य के जीवन के साथ दर्शन, राजनीती, समाजशास्त्र, तथा संस्कृति का आलेख पाया जाता है।\nकथन (II):- प्रयोजनमूलक हिंदी की वाणिज्यिक प्रयुक्ति में व्यापार (Trade), वाणिज्य (Commerce), व्यवसाय (Business), परिवहन (Transport), शेयर बाजार (Stock Exchange), बीमा (Insurance), बैंकिंग (Banking तथा निर्यात-आयात (Export- Import); आदि क्षेत्रों का समावेश किया जाता है।\n\n",
          "options": [
            "(A) दोनों कथन सही हैं   है",
            "(B) कथन एक सही है लेकिन कथन दो गलत है",
            "(C) कथन एक गलत है लेकिन कथन दो सही ",
            " (D) दोनों कथन गलत है"
          ],
          "correct_answer": "(A) दोनों कथन सही हैं   है",
          "explanation": "Ans:-   (A) दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e1216b4f-b559-47ea-87b0-961f0fad8aa4",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q10. हिंदी को देश की राजभाषा (Offical Languago) के रूप में मान्यता कब प्रदान की गई ?\n",
          "options": [
            "(A) 15 अगस्त 1947",
            "(B) 14 सितम्बर 1949",
            " (C) 7 जून 1955",
            " (D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "(B) 14 सितम्बर 1949",
          "explanation": "Ans :- (B) 14 सितम्बर, 1949\nनोट:- 14 सितम्बर 1949 को संविधान सभा ने सर्व सम्मति से हिंदी को देश की राजभाषा (Offical Languago) के रूप में मान्यता प्रदान की।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7be1cece-5316-4728-9485-6571e0fdca5a",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q11. निम्न में से प्रयोजनमूलक हिंदी के तत्व नहीं है - \n(A) साहित्यिक शब्द \n(B) अनुवद प्रक्रिया\n(C) भाषिक संरचना\n(D)पारिभाषिक शब्दावली \n\n",
          "options": [
            "A) केवल A",
            "B) केवल B ",
            "C) केवल C ",
            "D) केवल D"
          ],
          "correct_answer": "A) केवल A",
          "explanation": "Ans :- (A) केवल A \nप्रयोजनमूलक हिंदी के तत्वों में साहित्यिक शब्द नहीं आता है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "64747d79-0f4e-41cd-b98d-c05a91cb9a1a",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q12. नीचे दो कथन दिए गए है उपयुक्त कथन का चयन कीजिए:- \nकथन (I)- राजभाषा प्रयोग सम्बन्धी राष्ट्रपति के 27 अप्रैल, 1960 के आदेशानुलार भारत सरकार के शिक्षा मंत्रालय के अधीन वैज्ञानिक और तकनीकी सब्दावली आमोग की स्थापना 1961 में की गई।\nकथन (II)-14 सितम्बर 1949 को संविधान सभा ने सर्व सम्मति से हिंदी को देश की राजभाषा (Offical Languago) के रूप में मान्यता प्रदान की।\n",
          "options": [
            " (A) दोनों कथन सही हैं",
            " (B) कथन एक सही है लेकिन कथन दो गलत है ",
            "(C) कथन एक गलत है लेकिन कथन दो सही है  ",
            "(D) दोनों कथन गलत है"
          ],
          "correct_answer": " (A) दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:-   (A) दोनों कथन सही हैं।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e166cfd1-ee96-4e0d-9513-30ac24931993",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q13. निए में से संचार का श्रव्य माध्यम नहीं है-\n",
          "options": [
            "A)रेडियों",
            " B) सी. डी. ",
            "C)दूरदर्शन ",
            "D)टेपरिकार्डर"
          ],
          "correct_answer": "C)दूरदर्शन ",
          "explanation": "Ans (C)दूरदर्शन\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0f3072a1-9590-4e70-b420-917abefd5bad",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q14. केंद्रीय हिंदी संस्थान' कहां है ? *\n",
          "options": [
            "(A)जयपुर ",
            "(B)आगरा",
            " C)भोपाल",
            " D)इंदौर"
          ],
          "correct_answer": "(B)आगरा",
          "explanation": "Ans:- (B)आगरा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0ae5442d-dfb4-41e5-8f5a-3bf04720bd70",
          "test_id": "7717c0f5-24a2-4cef-826c-958483cb90a7",
          "question_text": "Q15.  नीचे दो कथन दिए गए है उपयुक्त कथन का चयन कीजिए:- \nकथन (I) जनसंचार  अंग्रेजी के Mass Communication का हिंदी पर्याय है।\n कथन (II) समाचार पत्र, रेडियो, टेलीविजन, दूरदर्शन, फिल्म, कम्प्यूटर इत्यादि जनसंचार के माध्यम हैं।\n",
          "options": [
            "(A) दोनों कथन सही हैं  ",
            "(B) कथन एक सही है लेकिन कथन दो गलत है  ",
            "(C) कथन एक गलत है लेकिन कथन दो सही है",
            "(D) दोनों कथन गलत है"
          ],
          "correct_answer": "(A) दोनों कथन सही हैं  ",
          "explanation": "Ans:-  (A) दोनों कथन सही हैं।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b27a09dc-088e-49d1-8682-d9a56f6c4922",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q1. निम्न में से किस आलोचक ने \"प्रेमाश्रम\" को हिंदी का पहला राजनीतिक उपन्यास माना है - \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) रामचंद्र शुक्ल ",
            "B) हजारी प्रसाद द्विवेदी ",
            " C) बच्चन सिंह ",
            "D) राम कुमार वर्मा  "
          ],
          "correct_answer": " C) बच्चन सिंह ",
          "explanation": "Ans :- (C) बच्चन सिंह ",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-16T12:57:17.639498+00:00"
        },
        {
          "id": "3df78b8e-9a08-49b3-b07e-f6ef99960183",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q12. \"ननु शब्दार्थों काव्यम्\"\nकाव्य लक्षण के संदर्भ उक्ति है।\n",
          "options": [
            "A) दंडी    ",
            "B) भामह ",
            "C) रुद्रट",
            "D) कुंतक "
          ],
          "correct_answer": "C) रुद्रट",
          "explanation": "Ans:- (C) रुद्रट ",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "7df19bb0-5cc3-4667-9fcf-32aeb1362b00",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q13. \"जदपि सुजाति सुलक्षनी सुबरन सरस सुवृत्त । भूषण बिनु न विराजहीं कविता वनिता मित्त॥\"\nउपरोक्त पंक्ति का संबंध निम्न में से किस रचना से है - \n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) कविप्रिया ",
            "B) रसिकप्रिया ",
            "C) विज्ञानगीता ",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "A) कविप्रिया ",
          "explanation": "Ans:- (A) कविप्रिया। यह रचना केशवदास की है। ",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "384ac60a-3b98-4d63-9a24-366e8a1f44d9",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q.14) \"पुनपुन बँदहुँ गुरु के पद-जलजात।\"\nउपरोक्त पंक्ति में शब्द शक्ति है - \n\n\n\n",
          "options": [
            "A) अभिधा ",
            "B) लक्षणा ",
            "C) व्यंजना ",
            "D) तात्पर्य "
          ],
          "correct_answer": "B) लक्षणा ",
          "explanation": "Ans:- B) लक्षणा \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "d615645d-bb48-4fd9-b5a0-bf2bbbf97e53",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q2.  निम्न में से जयशंकर प्रसाद का उपन्यास नहीं है - \n",
          "options": [
            "A) कंकाल  ",
            "B) तितली",
            "C) गबन",
            " D) इरावती "
          ],
          "correct_answer": "C) गबन",
          "explanation": "Ans :- (C) गबन \nनोट :- गबन मुंशी प्रेमचंद का उपन्यास है। \nप्रेमचंद के अन्य महत्वपूर्ण उपन्यास - \nदेवस्थान रहस्य (1905 ई.)\nप्रेमा (1907 ई.)\nसेवासदन (1918 ई.)\nवरदान (1921 ई.)\nप्रेमाश्रम (1922 ई.)\nरंगभूमि (1925 ई.)\nकायाकल्प (1926 ई.)\nनिर्मला (1927 ई.)\nगबन (1931 ई.)\nकर्मभूमि (1932 ई.)\nगोदान (1936 ई.)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "39b238f0-32de-4fdf-8a7c-3ff6130f4563",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q3. प्रेमचंद के निम्न उपन्यास को प्रकाशन वर्ष के अनुसार पहले से बाद के क्रम में लगाइए :- \n1.कायाकल्प (1926 ई.)\n2.निर्मला (1927 ई.)\n3.गबन (1931 ई.)\n4.कर्मभूमि (1932 ई.)\n5.गोदान (1936 ई.)\n\n\n",
          "options": [
            "A) 1,2,3,4,5",
            " B) 1,3,2,4,5",
            "C) 2,3,1,4,5",
            "D) 4,3,1,2,5"
          ],
          "correct_answer": "A) 1,2,3,4,5",
          "explanation": "Ans :- (A) 1,2,3,4,5\nनोट:- 1.कायाकल्प (1926 ई.)\n2.निर्मला (1927 ई.)\n3.गबन (1931 ई.)\n4.कर्मभूमि (1932 ई.)\n5.गोदान (1936 ई.)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a446a01d-9009-4be3-8bed-80966efe9e42",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q4. निम्न में से सूर्यकांत त्रिपाठी निराला के उपन्यास हैं - \n1.अप्सरा \n2.अलका \n3.निरुपमा \n4.प्रभावती \n5.बिल्लेसुर बकरिहा।\n\n\n",
          "options": [
            " A) 1 , 2  और 4",
            " B) केवल 1 और 5",
            "C) 1 , 3 और 5",
            "D) 1,2,3,4 और 5 सभी "
          ],
          "correct_answer": "D) 1,2,3,4 और 5 सभी ",
          "explanation": "Ans:- (D) 1,2,3,4 और 5 सभी \nनोट :- सूर्यकांत त्रिपाठी निराला के उपन्यास:- \n1. अप्सरा (1931)\n2. अलका (1933)\n3. निरुपमा (1936\n4. प्रभावती (1936)\n5. काले कारनामे [अपूर्ण (1950)]\n6. चोटी की पकड़ (1946)\n7. कल्ली भाट (1939)\n8. बिल्लेसुर बकरिहा (1942)\n9.  इन्दुलेखा (अपूर्ण)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b92cdb0f-04ae-493b-918c-ce258a1131df",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q14. घनानंद की रचनाओं का संग्रह ' सुजान सागर' नाम से निम्न में से किसने किया है - \n\n",
          "options": [
            "A) विश्वनाथ प्रसाद मिश्र   ",
            "B) हजारी प्रसाद द्विवेदी  ",
            "C) भारतेंदु हरिश्चंद्र ",
            "D) जगन्नाथदास रत्नाकर "
          ],
          "correct_answer": "D) जगन्नाथदास रत्नाकर ",
          "explanation": "Ans :- (D) जगन्नाथदास रत्नाकर \nनोट :- भारतेंदु हरिश्चंद्र ने घनानंद की रचनाओं का संग्रह ' सुंदरीतिलक'  किया है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d0c3c38d-cbe5-458d-aa13-d7c95dba214a",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q15.  \"हनुमान नाटक\" के रचनाकार है - \n",
          "options": [
            "A) राम",
            "  B) नेवाज    ",
            "C) सोमराज",
            "D) देव "
          ],
          "correct_answer": "A) राम",
          "explanation": "Ans :- (A) राम ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2c2129f1-abd1-4945-b0c2-b2da7b7238fe",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q16. \"नहिं पराग नहिं मधुर मधु , नहिं विकास यहि काल।\nअली कली ही सो बांध्यो , आगे कौन हवाल।। \"\nउपरोक्त पंक्ति के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) बिहारी  ",
            "B) चिंतामणि  ",
            "C) केशवदास  ",
            "D) मातिराम "
          ],
          "correct_answer": "A) बिहारी  ",
          "explanation": "Ans :- (A) बिहारी ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0e6c4bcf-80ce-4d8b-88b7-ed33af27948e",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q17. निम्नलिखित में से कौन-सी रचना चिंतामणि की है?\n",
          "options": [
            "(a) अलंकार प्रकाश",
            "(b) रसराज",
            "(c) कविकुल कल्पतरु ",
            "(d) काव्य निर्णय"
          ],
          "correct_answer": "(c) कविकुल कल्पतरु ",
          "explanation": "Ans:- (c) कविकुल कल्पतरु",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f3f5a21b-6f92-44a0-881a-0195e5bd76c6",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q18.  निम्न में से हिन्दी का प्रथम नाटक किसे कहा गया है - \n",
          "options": [
            "A) रामायण     ",
            "B) आनंदरघुनंदन  ",
            "C) अवधविलाश",
            "D) नेह प्रकाश"
          ],
          "correct_answer": "B) आनंदरघुनंदन  ",
          "explanation": "Ans :-  (B) आनंदरघुनंदन \nनोट :- आनंदरघुनंदन  को हिंदी का प्रथम नाटक माना जाता है। इसके रचनाकार विश्वनाथ सिंह है। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d88c3cb7-0173-48c9-9fd7-a677572823a9",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q19. \"लोग हैं लागि कवित्त बनावत।\nमोहि तौ मोरे कवित्त बनावत।।\"\nउपरोक्त पंक्ति के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) बोधा  ",
            "B) घनानंद  ",
            "C) आलम  ",
            "D) रसलीन  "
          ],
          "correct_answer": "B) घनानंद  ",
          "explanation": "Ans :- (B) घनानंद ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "186fc02a-6386-4f1c-b888-1bd8e1117276",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q20. अभिधा उत्तम काव्य है , मध्य लक्षणा लीन।\nअधम व्यंजना रस विरस , उलटी कहत नवीन।।\n उपरोक्त पंक्ति के रचनाकार हैं - \n",
          "options": [
            "A) भूषण  ",
            "B) मतिराम",
            "  C) देव",
            "  D) सुरति मिश्र"
          ],
          "correct_answer": "  C) देव",
          "explanation": "Ans :- (C) देव \n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ac839927-3ed5-4122-a0ca-4d2bda0ad213",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q5. \"शेखर एक जीवनी\" का प्रकाशन वर्ष है - \n",
          "options": [
            "A) 1940 ",
            "B) 1950",
            "  C) 1951 ",
            "D) 1960"
          ],
          "correct_answer": "A) 1940 ",
          "explanation": "Ans :- (A) 1940\nनोट :- \"शेखर एक जीवनी\" अज्ञेय का महत्वपूर्ण उपन्यास है। जिसका प्रकाशन सन् 1940/41 माना जाता है।\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2564584a-e275-4c84-9cb8-556179b88cf2",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q15.  \"वाक्यं रसात्मकं काव्यम्\"\nकाव्य लक्षण के संदर्भ उक्ति है।\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) दंडी ",
            "B) भामह",
            "C) विश्वनाथ ",
            "D) जगन्नाथ "
          ],
          "correct_answer": "C) विश्वनाथ ",
          "explanation": "Ans:- C) विश्वनाथ ",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "6354b1bd-b774-4e48-9b03-16fcca4852e9",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q21. \" प्रकृति के नाना रूपों के साथ केशव के हृदय का सामंजस्य कुछ भी न था ? \" यह कथन किसका है ?\n",
          "options": [
            "A) विश्वनाथप्रसाद मिश्र   ",
            "B) लाला भगवान दिन",
            "C) रामचंद्र शुक्ल  ",
            "D) महावीर प्रसाद द्विवेदी"
          ],
          "correct_answer": "C) रामचंद्र शुक्ल  ",
          "explanation": "Ans :- C) रामचंद्र शुक्ल ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9fc4da62-0d4a-4a62-9227-c7cfd1d48ff5",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q6. निम्न में से भीष्म साहनी का उपन्यास नहीं है \n\n\n",
          "options": [
            "A) महाकाल ",
            "B) झरोखा ",
            "C) बसंती  ",
            "D) तमस "
          ],
          "correct_answer": "A) महाकाल ",
          "explanation": "Ans :- (A) महाकाल। यह उपन्यास अमृतलाल नागर का है।\nनोट :-  भीष्म साहनी के सभी उपन्यास निम्न हैं:- \n1. झरोखा (1967)\n2. कड़ियाँ (1970)\n3. तमस (1973)\n4. बसंती (1980)\n5. मय्यादास की माड़ी (1988)\n6. कुंतो (1993)\n7. नीलू नीलिमा नीलोफर (2000)\n8. जयहिंद की सेना (2010)\n\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ea61ae6f-89d9-46c3-ac33-3967d5426434",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q7 . \"सूरज का सातवाँ घोड़ा\" उपन्यास का प्रकाशन वर्ष है:- \n",
          "options": [
            "A) (1952) ",
            "B) (1953) ",
            "C) (1954) ",
            "D) (1955)"
          ],
          "correct_answer": "A) (1952) ",
          "explanation": "Ans:- (A)सूरज का सातवाँ घोड़ा (1952)\nनोट:- सूरज का सातवाँ घोड़ा उपन्यास के लेखक धर्मवीर भारती जी हैं - \nधर्मवीर भारती के उपन्यास  :- \nगुनाहों का देवता (1949), सूरज का सातवाँ घोड़ा (1952)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e50b1d75-9272-48e3-a06c-e9c5bac23805",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q8.  हजारी प्रसाद द्विवेदी के उपन्यास को प्रकाशन वर्ष के अनुसार पहले के बाद के क्रम में व्यवस्थित कीजिए:- \n1. बाणभट्ट की आत्मकथा \n2. पुनर्नवा \n3. चारुचंद्रलेख \n4. अनामदास का पोथा \n\n\n\n\n",
          "options": [
            " A) 1,2,3,4",
            "B) 1,3,2,4",
            "C) 1,3,4,2",
            "D) 2,3,1,4"
          ],
          "correct_answer": "B) 1,3,2,4",
          "explanation": "Ans :- (B) 1,3,2,4\nनोट:- हजारी प्रसाद द्विवेदी के उपन्यास :- \n1. बाणभट्ट की आत्मकथा (1946)\n2. चारुचंद्रलेख (1963)\n3. पुनर्नवा (1973)\n4. अनामदास का पोथा \n\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3867e4d4-7cbf-4c2e-9571-38766af12188",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q9. गोदान' उपन्यास का होरीराम अवध प्रांत के किस गांव का रहने वाला किसान था?\n\n",
          "options": [
            "(A) बेलारी",
            "(B) शिवपाल गंज",
            " (C) गंगौली ",
            "(D) पांडेपुर "
          ],
          "correct_answer": "(A) बेलारी",
          "explanation": "Ans:-(A) बेलारी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c8f745d4-50eb-4c0e-a17e-9fb1ce008464",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q10. माता-पिता के संबंध विच्छेद से प्रभावित बालक के त्रस्त जीवन की कथा पर आधारित उपन्यास है-\n",
          "options": [
            "(A) अनुगूंज ",
            "(B) एक इंच मुस्कान",
            " (C)आपका बंटी",
            " (D) बेघर"
          ],
          "correct_answer": " (C)आपका बंटी",
          "explanation": "Ans:- (C)आपका बंटी\nNote:- आपका बंटी मन्नू भंडारी का महत्वपूर्ण उपन्यास है।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5a7e0888-af7d-42b1-a6d2-1250bfb2a05b",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q11. प्रकाशन वर्ष के अनुसार फणीश्वरनाथ रेणु के उपन्यासों का सही अनुक्रम है-\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) मैला आँचल, परती परिकथा, दीर्घतपा, जुलूस",
            "(b) परती परिकथा, दीर्घतपा, जुलूस, मैला आँचल",
            "(c) मैला आँचल, परती परिकथा, जुलूस, दीर्घतपा",
            "(d) परती परिकथा, मैला आँचल, जुलूस, दीर्घतपा"
          ],
          "correct_answer": "(a) मैला आँचल, परती परिकथा, दीर्घतपा, जुलूस",
          "explanation": "Ans:- (a) मैला आँचल, परती परिकथा, दीर्घतपा, जुलूस\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "bfc7a844-3bf5-470a-a20a-bdcc69ee0959",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q12. हिंदी की प्रथम महिला उपन्यासकार किसे माना जाता है?\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) राजेन्द्र बाला घोष",
            " (b) महादेवी वर्मा",
            "(c) साध्वी सतीप्राण अबला",
            "(d) कृष्णा सोबती"
          ],
          "correct_answer": "(c) साध्वी सतीप्राण अबला",
          "explanation": "Ans:-(c) साध्वी सतीप्राण अबला",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "fb09f7de-43b1-489f-8c32-1963135433fb",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q13. देश-विभाजन के प्रसंग पर आधारित उपन्यास हैं-\n1. झूठा सच\n2. तमस\n3. कितने पाकिस्तान\n4. छोटे-छोटे महायुद्ध\n\nकूटः",
          "options": [
            " (a) 2 और 3   ",
            "(b) 3 और 4",
            "(c) 1 और 3",
            "(d) 1,2 और 3"
          ],
          "correct_answer": "(d) 1,2 और 3",
          "explanation": "Ans:- (d) 1,2 और 3",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2553888e-13eb-49c8-9800-7bd88f9e409a",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q14. 'तारा' किस उपन्यास की महत्त्वपूर्ण पात्र है?\n",
          "options": [
            "(a) तमस",
            " (b)झूठा सच ",
            "(c) बाणभट्ट की आत्मकथा",
            " (d) मानस का हंस"
          ],
          "correct_answer": " (b)झूठा सच ",
          "explanation": "Ans:- (b)झूठा सच\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a35b17df-ef1e-4ef8-82e9-b9cbf9662b19",
          "test_id": "bbf10cc0-5452-4dc9-a925-7f283a1f45f9",
          "question_text": "Q15.  . 'बाणभट्ट की आत्मकथा' 'प्रेम-ग्रंथ' सिद्ध किया है? उपन्यास को किस आलोचक ने\n",
          "options": [
            "(a) नैमिचंद्र जैन ",
            " (b)नामवर सिंह",
            " (c) विजयदेव नारायण साही",
            "(d) रामविलास शर्मा "
          ],
          "correct_answer": " (b)नामवर सिंह",
          "explanation": "Ans:- (b)नामवर सिंह",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "debecab2-3891-4e00-98c5-a035c2aefcaf",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q9. \"परिंदे\" कहानी के लेखक हैं - \n\n\n\n",
          "options": [
            "A) राजेंद्र यादव ",
            "B) मोहन राकेश ",
            "C) निर्मल वर्मा ",
            " D) कमलेश्वर "
          ],
          "correct_answer": "C) निर्मल वर्मा ",
          "explanation": "Ans:- (C) निर्मल वर्मा \nनोट:-  निर्मल वर्मा की अन्य कहानियां :- \nनिर्मल वर्मा (1929-2005 ई.)\n1. परिंदे (1960 ई.)\n2. जलती झाड़ी (1965 ई.)\n3. पिछली गर्मियों में (1968 ई.)\n4. बीच बहस में (1973 ई.)\n5. कव्वे और काला पानी (1983 ई.)\n6. सूखा तथा अन्य कहानियाँ (1995 ई.)\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a6c8eadd-0e78-429e-b2bb-b66db9795608",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q10 . \"खोई हुई दिशाएं \" कहानी के लेखक हैं - \n",
          "options": [
            "A) राजेंद्र यादव      ",
            "B) मोहन राकेश",
            "C) निर्मल वर्मा",
            "D) कमलेश्वर "
          ],
          "correct_answer": "D) कमलेश्वर ",
          "explanation": "Ans:- (D) कमलेश्वर \nकमलेश्वर(1932-2007 ई.)\n1. राजा निरबंसिया (1957 ई.)\n2. कस्बे का आदमी (1958 ई.)\n3. खोयी हुई दिशाएँ (1963 ई.)\n4. मांस का दरिया (1966 ई.)\n5. बयान (1973 ई.)\n6. आज़ादी मुबारक (2002 ई.)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "88b70bc0-4af3-4301-a0a9-a4fba4ba3a95",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q22.  निम्न में से असंगत है।  ( साहित्यकार और आश्रयदाता)\n",
          "options": [
            "A) केशव दास  - नरेश इंद्रजीत सिंह      ",
            "B) घनानंद  - मुहम्मद शाह संगीला",
            "C) मतिराम - महाराज भाव सिंह",
            "D) रसलीन - राजा मंगद सिंह"
          ],
          "correct_answer": "D) रसलीन - राजा मंगद सिंह",
          "explanation": "Ans :- (D) रसलीन - राजा मंगद सिंह। यह असंगत है।\nनोट :- रसलीन के \" नवाब सफदरजंग\" आश्रयदाता कवि हैं। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d0ac92a8-54d6-4aed-b7b6-3842b10ca74d",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q23. आचार्य रामचंद्र शुक्ल के अनुसार रीतिकाल के प्रवर्तक आचार्य हैं - \n",
          "options": [
            "A) चिंतामणि  ",
            "B) केशवदास  ",
            "C) कृपाराम  ",
            "D) भिखारीदास "
          ],
          "correct_answer": "A) चिंतामणि  ",
          "explanation": "Ans :- (A) चिंतामणि \nनोट :-  रीतिकाल के प्रवर्तक और उनके प्रस्तोता।\nडॉ. नगेंद्र - केशवदास \nआचार्य रामचंद्र शुक्ल - चिंतामणि \nआचार्य विश्वनाथ प्रसाद मिश्र - कृपाराम\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b34af625-d12f-46b7-80c8-048e0d57fb4d",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q24. \"यदि प्रबंध काव्य एक विस्तृत वनस्थली है तो मुक्तक एक चुना हुआ गुलदस्ता है।\"\n",
          "options": [
            "A) रामचंद्र शुक्ल    ",
            "B) हजारी प्रसाद द्विवेदी  ",
            "C) श्यामसुंदर दास",
            "D) नंद दुलारे वाजपेई "
          ],
          "correct_answer": "A) रामचंद्र शुक्ल    ",
          "explanation": "Ans :-  (A) रामचंद्र शुक्ल \nनोट :-  \"यदि प्रबंध काव्य एक विस्तृत वनस्थली है तो मुक्तक एक चुना हुआ गुलदस्ता है।\" यह पंक्ति आचार्य रामचंद्र शुक्ल के\"हिंदी साहित्य का इतिहास\" के रीतिकाल से है। \n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b2fc94b1-382e-464d-a663-2730bbc53750",
          "test_id": "dbbbd3e8-4551-4e84-8e0b-ef477c0afa65",
          "question_text": "Q25. चंडी चरित्र' किसकी रचना है?\n",
          "options": [
            "(a) गुरु गोविंद सिंह",
            " (b) भूषण",
            " (c) लालकवि",
            " (d) सूदन"
          ],
          "correct_answer": "(a) गुरु गोविंद सिंह",
          "explanation": "Ans :- (a) गुरु गोविंद सिंह",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5a184c19-cd20-4ad2-a596-c739325a73ac",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"ये हिंदी के प्रधान आचार्यों में माने जाते हैं और इनका 'भाषाभूषण' अलंकार ग्रंथ एक बहुत ही प्रचलित पठ्यग्रंथ रहा है। आचार्य शुक्ल का यह कथन किस कवि के संदर्भ में है ?\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) भूषण",
            "B) देव",
            "C) महाराज जसवंत सिंह",
            "D) सुखदेव मिश्र"
          ],
          "correct_answer": "C) महाराज जसवंत सिंह",
          "explanation": "Ans:-  महाराज जसवंत सिंह\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0af0f0f6-1739-4509-91fe-e103049b8618",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"सक्रिय कहानी का सीधा और स्पष्ट मतलब है कि वेतनात्मक ऊर्जा और जीवन्तता की कहानी।\"\n - कथन किसका है?\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) अमृतराय",
            "B) नामवर सिंह",
            "C) राकेश वत्स",
            "D) कमलेश्वर"
          ],
          "correct_answer": "C) राकेश वत्स",
          "explanation": "Ans:- राकेश वत्स\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7b976a99-6f7b-428a-935e-69e820f93f67",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q11.फणीश्वरनाथ रेणु द्वारा रचित कहानियाँ हैं:\n1. मुर्दों का गांव\n3. कर्मनाशा की हार\n2. ठुमरी\n4. आदिम रात्रि की महक\nनीचे दिए गए विकल्पों में से सही उत्तर चुनिएः\n",
          "options": [
            "(a) 1 और 2    ",
            "(b) 2 और 3",
            "(c) 2 और 4",
            "(d) 3 और 4"
          ],
          "correct_answer": "(c) 2 और 4",
          "explanation": "Ans:- (c) 2 और 4",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d48b1c9d-82c0-4aee-8443-c09d162b89ac",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q12. प्रथम विश्व युद्ध की पृष्ठभूमि पर रचित कहानी है-\n",
          "options": [
            "(a) उसने कहा था     ",
            " (b) सिक्का बदल गया",
            "(c) परिंदे",
            "(d) अमृतसर आ गया है"
          ],
          "correct_answer": "(a) उसने कहा था     ",
          "explanation": "Ans:- (a) उसने कहा था",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "55675bfb-85a1-41a0-9861-67efecce6399",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q13. \"कहानी इतिवृत ही तो है। यानी उसमें स्थिति से स्थित्यंतर, अर्थात् जीवन गति होनी चाहिये। काल का कुछ स्पंदन, कुछ तनाव अनुभव हो, वही तो कहानी का रस है।\"\nकहानी के विषय में उपर्युक्त विचार किस लेखक के हैं?\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) राजेन्द्र यादव ",
            "(b) जैनेन्द्र कुमार",
            "(c) यशपाल ",
            "(d) इलाचन्द्र जोशी"
          ],
          "correct_answer": "(b) जैनेन्द्र कुमार",
          "explanation": "Ans:-(b) जैनेन्द्र कुमार",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8e363c47-90e6-4b63-bfb7-37c96de3b9d2",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q14.प्रकाशन वर्ष के आधार पर जयशंकर प्रसाद के कहानी-संग्रहों का सही अनुक्रम है-\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) प्रतिध्वनि, छाया, आकाशदीप, इन्द्रजाल",
            "(b) छाया, प्रतिध्वनि, आकाशदीप, इन्द्रजाल",
            "(c) इन्द्रजाल, छाया, प्रतिध्वनि, आकाशदीप",
            " (d) आकाशदीप, छाया, इन्द्रजाल, प्रतिध्वनि"
          ],
          "correct_answer": "(b) छाया, प्रतिध्वनि, आकाशदीप, इन्द्रजाल",
          "explanation": "Ans:- (b) छाया, प्रतिध्वनि, आकाशदीप, इन्द्रजाल\nनोट:- जयशंकर प्रसाद के कहानी संग्रह:- \nछाया (1912 ई.) हिंदी की प्रथम कहानी संग्रह है। \nप्रतिध्वनि (1926 ई.)\nआकाशदीप (1928 ई.)\nआँधी (1931 ई.)\nइंद्रजाल (1936 ई.)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e1667f64-4118-4a17-9624-1c8128e63bf7",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "संचारी भावों की संख्या कितनी मानी मानी जाती हैं ? \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) 19",
            "B) 23",
            "C) 33",
            "D) 31"
          ],
          "correct_answer": "C) 33",
          "explanation": "Ans:-C) 33",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d877a52a-c8eb-4f15-bdd6-0a077db01dbc",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'पुष्प की अभिलाषा' कविता के कवि हैं?*\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) मैथिलीशरण गुप्त",
            "B) सुभद्राकुमारी चौहान",
            "C) अज्ञेय",
            "D)  माखनलाल चतुर्वेदी"
          ],
          "correct_answer": "D)  माखनलाल चतुर्वेदी",
          "explanation": "Ans:- D)  माखनलाल चतुर्वेदी\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f291ce5a-2514-463b-9d8a-eb9edb2a043d",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " प्रेमचंद की कहानी नहीं है?\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) पंच परमेश्वर",
            "B) शतरंज के खिलाड़ी",
            "C) कफन",
            "D) कानों में कंगना"
          ],
          "correct_answer": "D) कानों में कंगना",
          "explanation": "Ans :-D) कानों में कंगना",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0d40273e-14fe-4d22-b775-52091edd0785",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"भारतवर्ष का लोकनायक वहीं हो सकता है जो समन्वय करने का अपार धैर्य लेकर आया हो। तुलसीदास के संदर्भ में यह कथन किसका है?\n",
          "options": [
            "A) आचार्य रामचंद्र शुक्ल",
            "B) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            "C) जार्ज ग्रियर्सन",
            "D) रामविलास शर्मा"
          ],
          "correct_answer": "B) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
          "explanation": "Ans:- B) हजारीप्रसाद द्विवेदी\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "403161ed-d681-4ef6-a34e-67467e5c2846",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "चौधा सप्तक के कवि नहीं है?*\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) राजेंद्र किशोर",
            "B) सुमन राजे",
            "C) नंददकिशोर आचार्य",
            "D) मदन वात्साययन"
          ],
          "correct_answer": "D) मदन वात्साययन",
          "explanation": "Ans :- मदन वात्साययन\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3e6c25a5-a9df-4e42-a8f4-d9b8097bff6e",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " निम्न दो कथन दिए गए हैं-\nकथन (1):\nरामविलास शर्मा के अनुसार- \"भक्ति आंदोलन एक ओर अखिलभारतीय आंदोलन था, दूसरी ओर वह प्रदेशगत, जातीय आंदोलन भी था।\"\nकथन (II):\nहजारीप्रसाद द्विवेदी कहते है कि 'जो लोग समझते हैं कि अंग्रेजों के आने से पहले यहां राष्ट्रीय एकता का अभाव था, उन्हें भक्ति-आंदोलन के इस अखिल भारतीय रूप पर विचार करना चाहिए।\"\nउपरोक्त कथनों के प्रकाश में सर्वाधिक उचित उत्तर का चयन कीजिए-\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) कधन (1) सही, परन्तु (II) गलत है",
            "B) कथन (1) गलत, परन्तु (11) सही है",
            "C) दोनों कधन (1) और (II) गलत है",
            "D) दोनों कधन (1) और (II) सही हैं"
          ],
          "correct_answer": "A) कधन (1) सही, परन्तु (II) गलत है",
          "explanation": "Ans:- कथन (1) सही, परन्तु (II) गलत है।\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6117810e-ef6a-42a8-8a79-e8a6e90a6920",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "Q50) इलाचंद्र जोशी की रचना हैं -\n(A) साहित्य सर्जना\n(B) विवेचना\n(C) देखा परखा\n(D) विश्लेषण\n(E) मानदंड\n\n\n\n",
          "options": [
            "(A), (B) और (C)",
            " (A), (B), (C) और (D)",
            " (A), (B), (C), (D) और (E)",
            "(A), (B), (C) और (E)"
          ],
          "correct_answer": " (A), (B), (C) और (D)",
          "explanation": "Ans:- (A), (B), (C) और (D)\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1bd31d2e-8e91-43ad-9251-54a01c968c3f",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " महादेवी वर्मा के प्रथम काव्य संग्रह 'नीहार' की भूमिका किसने लिखी ?\n\n\n",
          "options": [
            "A)  महावीरप्रसाद द्विवेदी",
            " B) अयोध्यासिंह उपाध्याय 'हरिऔध'",
            "C) सूर्यकान्त त्रिपाठी 'निराला",
            "D) रामचंद्र शुक्ल"
          ],
          "correct_answer": " B) अयोध्यासिंह उपाध्याय 'हरिऔध'",
          "explanation": "Ans :- अयोध्यासिंह उपाध्याय 'हरिऔध'\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2e52ed78-9686-4890-86d1-ef9297f12bd2",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "'भ्रमरदूत' किसका काव्यसंग्रह है?\n\n\n\n\n ",
          "options": [
            "A) सूरदास ",
            "B)नंददास",
            "C) जगन्नाथदास 'रत्नाकर'",
            "D) सत्यनारायण 'कविरत्न'"
          ],
          "correct_answer": "D) सत्यनारायण 'कविरत्न'",
          "explanation": "And:- (D) सत्यनारायण 'कविरत्न",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8f01b8ee-1cc3-46e1-9f5a-94ec9a922a03",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "\" हो जाने दो गर्क नशे में, मत पड़ने दो फर्क नशे में।' उपरोक्त पंक्ति के रचनाकार हैं ?\n",
          "options": [
            "A) धूमिल ",
            "B) सर्वेश्वरदयाल सक्सेना",
            " C) बालकृष्ण शर्मा नवीन ",
            "D) माखनलाल चतुर्वेदी "
          ],
          "correct_answer": " C) बालकृष्ण शर्मा नवीन ",
          "explanation": "Ans :- बालकृष्ण शर्मा नवीन",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "61c9ca46-02f8-403f-9177-4ecfefdeb8bf",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'साकेत' में कितने सर्ग हैं ? \n",
          "options": [
            "A) 8 ",
            "B) 12 ",
            "C) 15 ",
            "D) 18"
          ],
          "correct_answer": "B) 12 ",
          "explanation": "Ans:- B) 12\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8c97b787-e48f-43e8-a5b0-b3d43a4695ba",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "अमृतलाल नागर के उपन्यास हैं-\n(1) शतरंज के खिलाड़ी\n(2) सात घूँघटवाला मुखड़ा\n(3) बिखरे तिनके\n(4) करवट\n(5) चीवर\n\n\n",
          "options": [
            "A) (1), (2), (3) और (5)",
            "B) (2), (3) और (4)",
            "C) (2), (3), (4) और (5)",
            "D) (1), (2) और (3)"
          ],
          "correct_answer": "B) (2), (3) और (4)",
          "explanation": "Ans:- (B) (2), (3) और (4)\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e8181453-d2be-48b3-9a31-1a2ad078a5aa",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "राहुल सांस्कृत्यायन के यात्रा वृतांत हैं-\n(A) किन्नर देश में\n(B) यात्रा के पन्ने\n(C) चीन में क्या देखा\n(D) चीन में कम्यून\n(E) एशिया के दुर्गम भूखंड\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "1) (A), (B), (C), (D) और (E)",
            "2) (A), (B), (C) और (E)",
            "3) (A), (B) और (C)",
            "4) (A), (B), (C) और (D)"
          ],
          "correct_answer": "1) (A), (B), (C), (D) और (E)",
          "explanation": "Ans:- (1) (A), (B), (C), (D) और (E)\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "bbf02c65-d359-4d98-b4d4-7bffdcf03931",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " आदिकाल को वीरगाथा काल' किसने कहा ?\n\n \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            "B)रामकुमार वर्मा ",
            "C)विश्वनाथ प्रसाद मिश्र",
            "D)रामचंद्र शुक्ल"
          ],
          "correct_answer": "D)रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans:- D)रामचंद्र शुक्ल\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5e7bff9d-b506-4434-a431-98ee14ed8874",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'परिन्दे' को नई कहानी की प्रथम कृति मानने वाले लेखक हैं ? \n",
          "options": [
            "A)राजेंद्र यादव",
            " B)मोहन राकेश ",
            "C)रामचंद्र शुक्ल     ",
            "D)नामवर सिंह"
          ],
          "correct_answer": "D)नामवर सिंह",
          "explanation": "Ans:- D)नामवर सिंह\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "437f602f-e266-4701-9b92-afe3546dba2d",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "65) हिंदी का पहला नाटक माना जाता है ?\n",
          "options": [
            "A)अंधेर नगरी ",
            "B)संयोगिता स्वयंवर ",
            "C)आनंद रघुनन्द ",
            "D)तप्तसंवरण "
          ],
          "correct_answer": "C)आनंद रघुनन्द ",
          "explanation": "Ans:- C)आनंद रघुनन्द",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "47e88e13-28af-43b0-8f36-5bc918179d15",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'कामायनी' में कितने सर्ग हैं ? \n",
          "options": [
            "A) 13",
            " B) 15 ",
            "C) 17 ",
            "D) 24"
          ],
          "correct_answer": " B) 15 ",
          "explanation": "Ans:- B) 15",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0c4449df-95d1-4b75-813b-5e1f4f597b6b",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " निम्न दो कथन दिए गए हैं-\nकथन (1):\n\"रहस्यवाद अद्वैत ब्रह्म के साक्षात्कार का दावा करके अनेक धर्मों और मतों के परस्पर विद्वेष का खंडन करता है।\nकथन (II):\nकबीर, तुलसी, जायसी आदि कवि रहस्यवादियों के समान ज्ञान-नेत्र खुलने, आनंद से विह्वल होने की बातें करते हैं और इस आनंद को वे मानव-प्रेम से जोड़ देते हैं।\" उपरोक्त कथनों के प्रकाश में सर्वाधिक उचित उत्तर का चयन कीजिए-\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) दोनों कधन (1) और (II) सही हैं",
            "B) कधन (1) गलत, परन्तु (II) सही है",
            "C) कधन (1) सही, परन्तु (11) गलत है",
            "D) दोनों कधन (1) और (11) गलत हैं"
          ],
          "correct_answer": "A) दोनों कधन (1) और (II) सही हैं",
          "explanation": "Ans:- A) दोनों कधन (1) और (II) सही हैं\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d5a125d8-5979-444a-b8a2-81dc1a81a3df",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "'शॉर्ट स्टोरी' पद के अर्थ में 'कहानी' शब्द का प्रयोग किसने किया था ?*\n",
          "options": [
            "A)राजेंद्र यादव ",
            "B)दुष्यंत कुमार ",
            "C)प्रेमचंद ",
            "D)अज्ञेय"
          ],
          "correct_answer": "C)प्रेमचंद ",
          "explanation": "Ans:- C)प्रेमचंद",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "4f494f9d-1598-42d6-94a2-0c77110639f7",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "भारतीय काव्यशास्त्र का इतिहास' पुस्तक के लेखक हैं?\n",
          "options": [
            "A)डॉ. नगेन्द्र ",
            "B) विश्वम्भरनाथ उपाध्याय ",
            "C)शिवकुमार मिश्र ",
            "D)नंददुलारे वाजपेयी"
          ],
          "correct_answer": "B) विश्वम्भरनाथ उपाध्याय ",
          "explanation": "Ans:- B) विश्वम्भरनाथ उपाध्याय\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "12f00271-bab0-4eed-8caf-f44f298c7c9a",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q15. कथाकारों का जन्मकाल के आधार पर सही अनुक्रम है-\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) विष्णु प्रभाकर, धर्मवीर भारती, मन्नू भंडारी, नरेन्द्र कोहली",
            "(b) धर्मवीर भारती, विष्णु प्रभाकर, नरेन्द्र कोहली, मन्नू भंडारी",
            "(c) मन्नू भंडारी, विष्णु प्रभाकर, नरेन्द्र कोहली, धर्मवीर भारती",
            "(d) नरेन्द्र कोहली, धर्मवीर भारती, विष्णु प्रभाकर, मन्नू भंडारी"
          ],
          "correct_answer": "(a) विष्णु प्रभाकर, धर्मवीर भारती, मन्नू भंडारी, नरेन्द्र कोहली",
          "explanation": "Ans:- (a) विष्णु प्रभाकर, धर्मवीर भारती, मन्नू भंडारी, नरेन्द्र कोहली",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c61bbe10-98c6-4eaf-9553-0ef1da828bbf",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "नेशनल कांग्रेस की दुर्दशा' किसका निबंध है?\n",
          "options": [
            "A) बालकृष्ण भट्ट       ",
            "B) बद्रीनारायण चौधरी प्रेमघन",
            " C)भारतेन्दु हरिश्चंद्र",
            " D) प्रतापनारायण मिश्र"
          ],
          "correct_answer": "B) बद्रीनारायण चौधरी प्रेमघन",
          "explanation": "Ans:- (B) बद्रीनारायण चौधरी 'प्रेमघन'",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "bda08cdc-29ef-4a80-8e3b-1402ad081a2f",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "प्रजा हितैषी' के संपादक थे ?\n",
          "options": [
            "A)राजा लक्ष्मणसिंह ",
            "B)राजा शिवप्रसाद सितारेहिंद ",
            "C)नवीनचंद्र राय ",
            "D)भारतेन्दु हरिश्चंद्र      "
          ],
          "correct_answer": "A)राजा लक्ष्मणसिंह ",
          "explanation": "Ans:- A)राजा लक्ष्मणसिंह",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6faae073-b613-4666-9c54-38ef093cc0e1",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "आलवारों की संख्या थी ?\n",
          "options": [
            "A)11 ",
            "B)16 ",
            "C)12 ",
            "D)63     "
          ],
          "correct_answer": "C)12 ",
          "explanation": "Ans:- C)12",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "dea81e17-ee68-4777-a71e-4dc861da45ef",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "केदारनाथ सिंह को किस कृति पर साहित्य अकादमी पुरस्कार प्राप्त है?\n\n ",
          "options": [
            "A)यहाँ से देखो",
            "B)उत्तर कबीर और अन्य कविताएँ",
            "C)अकाल में सारस",
            "D)अभी बिलकुल अभी"
          ],
          "correct_answer": "C)अकाल में सारस",
          "explanation": "Ans:- (C)अकाल में सारस\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "429abf16-c4c1-459b-a5ef-ec3aab759ea5",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " राही मासूम रजा का उपन्यास नहीं है?\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) आधा गाँव",
            "B)टोपी शुक्ला",
            "C)काला जल",
            "D)दिल एक सादा कागज"
          ],
          "correct_answer": "C)काला जल",
          "explanation": "Ans:- C)काला जल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0f2540ce-e748-40cd-b3ec-cb053fbccbf4",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'प्रयोगवाद' शब्द का सर्वप्रथम प्रयोग किसने किया ?\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)अज्ञेय",
            "B)नामवर सिंह",
            "C)मुक्तिबोध",
            "D)नंददुलारे वाजपेयी"
          ],
          "correct_answer": "D)नंददुलारे वाजपेयी",
          "explanation": "Ans:-D)नंददुलारे वाजपेयी ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0d9666e1-6685-4994-bfe1-122ef01a9d2e",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "\"क्यों पले पीस कर किसी को तू! है बहुत पालिसीं बुरी तेरी। हम रहे चाहते पटाना ही, पेट तुझसे पटी नहीं मेरी।\" किसकी पंक्ति है?\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) श्रीधर पाठक",
            "B) अयोध्यासिंह उपाध्याय 'हरिऔध'",
            "C) महावीरप्रसाद द्विवेदी",
            "D) माखनलाल चतुर्वेदी"
          ],
          "correct_answer": "B) अयोध्यासिंह उपाध्याय 'हरिऔध'",
          "explanation": "Ans:-  अयोध्यासिंह उपाध्याय 'हरिऔध'\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0cf1f435-fcdb-4a07-af2c-960bb1233a5b",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q1) कौन सा युग्म असंगत है?\n\n",
          "options": [
            "A)बोझ - शेखर जोशी ",
            "B)गदल - रांगेय राघव ",
            "C)हंसा जाइ अकेला - मार्कण्डेय ",
            "D) चीफ की दावत - कृष्णा सोबती "
          ],
          "correct_answer": "D) चीफ की दावत - कृष्णा सोबती ",
          "explanation": "Ans:- (D) चीफ की दावत - कृष्णा सोबती",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "aaa3cebd-b223-425d-bf86-9ae5db8932d7",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q2) सूरजपाल सिंह चौहान की कहानी नहीं है?\n\n",
          "options": [
            "A)हैरी कब आयेगा ",
            "B)साजिश ",
            "C)अपना गाँव ",
            "D) छूत कर दिया "
          ],
          "correct_answer": "C)अपना गाँव ",
          "explanation": "Ans:- (C)अपना गाँव    ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d8174123-52fa-48c8-9363-e3dde79c5f10",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q3) डॉ. तुलसीराम की आत्मकथा है ?\n\n",
          "options": [
            "A) मुर्दहिया ",
            "B) मणिकर्णिका ",
            "C) (A) और (B) दोनों ",
            "D) इनमें से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "C) (A) और (B) दोनों ",
          "explanation": "Ans:- (C) (A) और (B) दोनों     ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "df6db027-7974-4806-9fce-7877850d5b47",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q4) प्रेमचंद का नाटक है?\n\n",
          "options": [
            "A)डिक्टेटर",
            " B)एक घूँट",
            " C) संग्राम",
            " D)बड़े खिलाड़ी "
          ],
          "correct_answer": " C) संग्राम",
          "explanation": "Ans:- (C)संग्राम",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0a13a020-e292-4d59-a8e2-48c58615ccd3",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q5) 'एक कंठ विषपायी' के रचनाकार हैं?\n\n",
          "options": [
            "A) रामधारी सिंह 'दिनकर'",
            " B)मैथिलीशरण गुप्त",
            " C)दुष्यंत कुमार ",
            "D)अज्ञेय "
          ],
          "correct_answer": " C)दुष्यंत कुमार ",
          "explanation": "Ans:-(C)दुष्यंत कुमार",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e06473f6-108c-46d5-89bd-6f1d9855127b",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q6) सिखों के नवें गुरु थे ?\n\n",
          "options": [
            "A) गुरुनानक देव ",
            "B) गुरु अंगद देव ",
            "C) गुरु तेग बहादुर सिंह ",
            "D) गुरु गोविन्द सिंह "
          ],
          "correct_answer": "C) गुरु तेग बहादुर सिंह ",
          "explanation": "Ans:- गुरु तेग बहादुर सिंह     ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5b4bcd86-2217-4bda-bcc1-2c3be985d65d",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q7) 'जगत है सच्चा तनिक न कच्चा, समझो बच्चा! इसका भेद।\" किसकी पंक्ति है?\n\n",
          "options": [
            "A)महावीरप्रसाद द्विवेदी ",
            "B)भगवतीचरण वर्मा ",
            "C)बालकृष्ण शर्मा नवीन     ",
            "D)श्रीधर पाठक "
          ],
          "correct_answer": "D)श्रीधर पाठक ",
          "explanation": "Ans:- (D)श्रीधर पाठक",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "4d839893-c1b3-4b7d-bd22-b690a383a168",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q8) 'कनक छुरी सी कामनी, काहे को कटि छीन। किसकी पंक्ति है?\n\n",
          "options": [
            "A)शेख ",
            "B)आलम ",
            "C)बोधा",
            " D) घनानंद "
          ],
          "correct_answer": "B)आलम ",
          "explanation": "Ans:- (B)आलम",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "fedbffb1-822f-4ee7-96cb-81d626b1b588",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q9) 'इस मुलसमान हरिजनन पर केतिन हिंदुन वरिए।\"- रसखान के संदर्भ में यह कथन किसका है ?\n\n",
          "options": [
            "A)रामचंद्र शुक्ल   ",
            "B)महावीरप्रसाद द्विवेदी",
            "C)भारतेन्दु हरिश्चंद्र",
            "D)रामस्वरूप चतुर्वेदी "
          ],
          "correct_answer": "C)भारतेन्दु हरिश्चंद्र",
          "explanation": "Ans:- (C) भारतेन्दु हरिश्चंद्र    ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ae3d0d73-b3ba-4fad-b697-8f6b14b8b40f",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q10) 'कौमुदी महोत्स्व' किसकी रचना है?\n\n",
          "options": [
            "A)रामकुमार वर्मा ",
            " B)सूर्यकान्त त्रिपाठी 'निराला' ",
            "C)रांगेय राघव",
            "D)हजारीप्रसाद द्विवेदी "
          ],
          "correct_answer": "A)रामकुमार वर्मा ",
          "explanation": "Ans:- (A)रामकुमार वर्मा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d12bd37d-07af-41ce-b261-fe70fe2de0bd",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q11)  महादेवी वर्मा की कृति नहीं है?\n\n",
          "options": [
            "A)यामा",
            " B) माटी की मूरते",
            " C)श्रृंखला की कड़िया",
            " D)अतीत के चलचित्र "
          ],
          "correct_answer": " B) माटी की मूरते",
          "explanation": "Ans:- (B) माटी की मूरते    ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1cba2d56-af76-49de-9ef3-84af72148aaf",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q12) प्रेमचंद के किस उपन्यास को 'कृषक जीवन का महाकाव्य कहा गया है?\n\n",
          "options": [
            "A)सेवासदन ",
            "B)रंगभूमि",
            " C) कर्मभूमि ",
            "D) गोदान "
          ],
          "correct_answer": "D) गोदान ",
          "explanation": "Ans:-(D)गोदान",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f433282f-6c50-4832-8fec-22f195b33fcc",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q13) 'आर्वा' उपन्यास के लेखक हैं?\n\n",
          "options": [
            "A)मृदुला गर्ग ",
            "B)कृष्णा सोबती ",
            "C)चित्रा मुद्गल ",
            "D)प्रभा खेतान "
          ],
          "correct_answer": "C)चित्रा मुद्गल ",
          "explanation": "Ans:- (C)चित्रा मुद्गल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "4dd0466f-6572-4a5b-8ebc-bd0001da5c4a",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q14) प्रस्तुत कथन मध्यकालीन भक्त कवियों के संदर्भ में किसका है- \"मनुष्यता के सौंदर्यपूर्ण और माधुर्यपूर्ण पक्ष को दिखाकर इन कृष्णोपासक वैष्णव कवियों ने जीवन के प्रति अनुराग जगाया, या कम से कम जीने की चाह बनी रहने दी।\"\n\n",
          "options": [
            "A)हजारीप्रसाद द्विवेदी  ",
            " B)रामचंद्र शुक्ल",
            "C)रामस्वरूप चतुर्वेदी",
            "D) मैनेजर पांडेय "
          ],
          "correct_answer": " B)रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans :- (B)रामचंद्र शुक्ल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "cff46946-255e-45e9-bbfc-c633dc5cb4a9",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q15) 'ठेले पर हिमालय' किसका निबंध है ?",
          "options": [
            "  A) हरिशंकर परसाई",
            " B)धर्मवीर भारती ",
            "C)विद्यानिवास मिश्र  ",
            "D)रामदरश मिश्र"
          ],
          "correct_answer": " B)धर्मवीर भारती ",
          "explanation": " Ans:- (B)धर्मवीर भारती    ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c2e6d5d3-8784-4ea4-b93a-0652d52520ad",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q.1  \"कहानी छोटे मुंह बड़ी बाद करती है।\"\n कहानी के संदर्भ में उपरोक्त कथन है - \n",
          "options": [
            "A)  प्रेमचंद      ",
            " B) रामचंद्र शुक्ल",
            "C) नामवर सिंह",
            "D) उपरोक्त में से कोई नहीं"
          ],
          "correct_answer": "C) नामवर सिंह",
          "explanation": "Ans :- (C) नामवर सिंह \nनोट :- \"कहानी छोटे मुंह बड़ी बाद करती है।\" (- नामवर सिंह)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-18T18:44:44.027473+00:00"
        },
        {
          "id": "5f1ca4e5-ffed-4498-85f0-356af668cd09",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q16) 1888 ई. में एशियाटिक सोसाइटी ऑफ़ बंगाल की पत्रिका के विशेषांक के रूप में किस कृति का प्रकाशन हुआ था ?  ",
          "options": [
            "A) बंगाल गजट",
            " B) द मार्डन वर्नाक्युलर लिटरेचर ऑफ़ नॉर्दन हिंदुस्तान ",
            "C)इस्तवार द ला लितरेत्यूर एनदुई ए एनदुस्तानी",
            " D) ए स्कैच ऑफ़ हिंदी लिटरेचर "
          ],
          "correct_answer": " B) द मार्डन वर्नाक्युलर लिटरेचर ऑफ़ नॉर्दन हिंदुस्तान ",
          "explanation": "Ans:- (B) द मार्डन वर्नाक्युलर लिटरेचर ऑफ़ नॉर्दन हिंदुस्तान",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9e260d77-6b46-47c2-8851-ecb5b522464c",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "   Q17) प्रेमचंद की कहानी नहीं है? ",
          "options": [
            "A)बड़े घर की बेटी ",
            "B)पंच परमेश्वर",
            " C)जार्ज पंचम की नाक ",
            "D)परीक्षा "
          ],
          "correct_answer": " C)जार्ज पंचम की नाक ",
          "explanation": "Ans:- (C)जार्ज पंचम की नाक",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "995e6beb-4a7c-4cd4-8eed-69583832e08f",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q18) \"वात्सल्य और श्रृंगार के क्षेत्र का जितना अधिक उद्घाटन सूर ने बंद आँखों से किया,उतना किसी और कवि ने नहीं। इन क्षेत्रों का कोना-कोना वे झाँक आए।\" किसका कथन है?\n\n",
          "options": [
            "A)मैनेजर पांडेय ",
            "B) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            " C)रामचंद्र शुक्ल ",
            "D)रामस्वरूप चतुर्वेदी "
          ],
          "correct_answer": " C)रामचंद्र शुक्ल ",
          "explanation": "Ans:- (C) रामचंद्र शुक्ल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "cdc624b7-07d5-4bf1-8701-974f53fcaed8",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q19) \"बीन भी हूँ मैं तुम्हारी रागिनी भी हूँ।'- किसकी पंक्ति है ?\n\n",
          "options": [
            "A) महादेवी वर्मा ",
            "B) सुभद्राकुमारी चौहान ",
            "C) जयशंकर प्रसाद ",
            "D)मीराबाई "
          ],
          "correct_answer": "A) महादेवी वर्मा ",
          "explanation": "Ans:- (A)महादेवी वर्मा     ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "55572657-8d41-48ae-a2a1-6bc50467c03b",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q20) द्विवेदी युग के प्रसिद्ध गीतकार माने जाते हैं?\n\n",
          "options": [
            "A)मैथिलीशरण गुप्त ",
            "B)मुकुटधर पांडेय ",
            "C) (A) और (B) दोनों ",
            "D)इनमें से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "C) (A) और (B) दोनों ",
          "explanation": "Ans:- (C) (A) और (B) दोनों",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9b0557f3-9ace-4226-b383-09da6de80750",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q21) निम्न दो कथन दिए गए हैं-\n\nकथन (1): धर्मवीर भारती के अनुसार- \"नयी कविता प्रथम बार समस्त जीवन को व्यक्ति या समाज इस प्रकार के तंग विभाजनों के आधार पर न मापकर मूल्यों की सापेक्ष स्थिति में व्यक्ति और समाज दोनों को मापने का प्रयास कर रही है।\"\n\nकथन (II): रामस्वरूप चतुर्वेदी के अनुसार \"नयी कविता में समग्र मनुष्य की बात ही नहीं कही गई है, वरन् मनुष्य के समग्र अनुभव-खंडों को संयोजित किया गया है।\"\nउपरोक्त कथनों के प्रकाश में,निम्न विकल्पों से सर्वाधिक उचित उत्तर चुनिए।\n",
          "options": [
            "  A) दोनों, कथन (1) और (11) गलत हैं ",
            "B) कथन (1) गलत, परन्तु (II) सही है ",
            " C)दोनों, कथन (1) और (II) सही हैं",
            "D)कथन (1) सही, परन्तु (II) गलत है "
          ],
          "correct_answer": " C)दोनों, कथन (1) और (II) सही हैं",
          "explanation": "Ans:- (C) दोनों, कथन (1) और (II) सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "89504e8f-70cf-4de1-a60c-3bf7023130c8",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q22) 'उज्जल बरन, अधीन तन, एक चित्त दो ध्यान। देखत में तो साधु है, निकट पाप की खान।'- किसकी पंक्ति है?\n\n",
          "options": [
            "A)तुलसीदास",
            " B)अमीर खुसरो ",
            "C)कबीरदास ",
            "D) जायसी "
          ],
          "correct_answer": " B)अमीर खुसरो ",
          "explanation": "Ans:- (B)अमीर खुसरो",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "032a4d5d-94d1-4693-9e47-e21f6f08b4be",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q23) 'अमरकांत' किस उपन्यास का पात्र है?\n\n",
          "options": [
            "A)गबन     ",
            "B)रंगभूमि ",
            "C) कर्मभूमि ",
            "D)निर्मला "
          ],
          "correct_answer": "C) कर्मभूमि ",
          "explanation": "Ans:- (C) कर्मभूमि",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "cf6a516a-71ae-4eec-be84-ea5871804a1f",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q24) 'हिंदी काव्यशास्त्र का इतिहास पुस्तक के लेखक हैं?\n\n",
          "options": [
            "A)रमाशंकर शुक्ल रसाल    ",
            " B)डॉ. नगेन्द्र ",
            "C)भगीरथ मिश्र",
            " D) विश्वम्भरनाथ उपाध्याय "
          ],
          "correct_answer": "C)भगीरथ मिश्र",
          "explanation": "Ans:- (C) भगीरथ मिश्र",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ac8f2bc2-bddb-4086-8f6f-170e5fd08ea0",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q25) नासिरा शर्मा को किस कृति पर 'व्यास सम्मान प्राप्त है?\n\n",
          "options": [
            "A)कागज की नाव     ",
            "B) ज़िंदा मुहावरें ",
            "C)कुइयाँजान",
            " D) ठीकरे की मंगनी "
          ],
          "correct_answer": "A)कागज की नाव     ",
          "explanation": "Ans:- (A) कागज की नाव",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0ada9c96-79c7-4930-a4e8-72899eea9676",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q26) 'नई कविता' पत्रिका के सम्पादक थे?\n\n",
          "options": [
            "A)जगदीश गुप्त",
            " B)अज्ञेय ",
            "C)शमशेर बहादुर सिंह ",
            "D)भैरव प्रसाद गुप्त "
          ],
          "correct_answer": "A)जगदीश गुप्त",
          "explanation": "Ans:- (A)जगदीश गुप्त",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "020996ff-e326-484a-a5ed-45f6e261d28d",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q27) रामचंद्रिका' के रचनाकार हैं?\n",
          "options": [
            "A) तुलसीदास",
            " B) केशवदास",
            " C)भूषण ",
            "D)पद्माकर "
          ],
          "correct_answer": " B) केशवदास",
          "explanation": "Ans:- (B) केशवदास",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5dd94694-bef1-4948-83dd-d02ccbd720be",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q28) कोहेनूर' नामक उर्दू पत्र के सम्पादक थे ? \n\n",
          "options": [
            "A)भारतेन्दु हरिश्चंद्र",
            " B)बालमुकुंद गुप्त ",
            "C)राजा शिवप्रसाद 'सितारेहिंद' ",
            "D)गार्सा द तासी"
          ],
          "correct_answer": " B)बालमुकुंद गुप्त ",
          "explanation": "Ans:- (B)बालमुकुंद गुप्त",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-14T17:36:40.211979+00:00"
        },
        {
          "id": "d0b9f643-a15d-452a-bcf0-d442c757b325",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q29) \"होगी जय, होगी जय, हे पुरुषोत्तम नवीन !\"- किसकी पंक्ति है ? \n\n",
          "options": [
            "A) जयशंकर प्रसाद ",
            "B) सूर्यकान्त त्रिपाठी 'निराला' ",
            "C) महादेवी वर्मा",
            " D)भारतेन्दु हरिश्चंद्र "
          ],
          "correct_answer": "B) सूर्यकान्त त्रिपाठी 'निराला' ",
          "explanation": "Ans:- (B) सूर्यकान्त त्रिपाठी 'निराला'     ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2552cbc3-d117-4ad3-8b9f-8673f68782e1",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q30) \"रूपोद्यान प्रफुल्ल-प्राय-कलिका राकेंदु-बिंबानना किसकी पंक्ति है ?\n\n\n",
          "options": [
            "A) अयोध्यासिंह उपाध्याय हरिऔध",
            "' B) मैथिलीशरण गुप्त",
            " C)महावीरप्रसाद द्विवेदी",
            " D) सुमित्रानंदन पंत"
          ],
          "correct_answer": "A) अयोध्यासिंह उपाध्याय हरिऔध",
          "explanation": "Ans:- (A)अयोध्यासिंह उपाध्याय हरिऔध",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "11ac70da-ebb5-493f-a851-1b92f348c9a2",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q31) आधुनिककाल को 'गद्यकाल' किसने कहा ?\n\n",
          "options": [
            "A)रामकुमार वर्मा     ",
            "B)रामचंद्र शुक्ल ",
            "C)मिश्रबन्धु",
            " D)हजारीप्रसाद द्विवेदी "
          ],
          "correct_answer": "B)रामचंद्र शुक्ल ",
          "explanation": "Ans:- (B)रामचंद्र शुक्ल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "601af585-5772-4f90-9210-9372a49f87e8",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q32) 'कटिले फूलः लजीले काँटे किसकी रचना है?\n\n",
          "options": [
            "A)उपेंद्र नाथ अश्क    ",
            " B) जैनेंद्र कुमार ",
            "C)इलाचंद जोशी ",
            "D) भगवती प्रसाद वाजपयी "
          ],
          "correct_answer": "C)इलाचंद जोशी ",
          "explanation": "Ans:- (C) इलाचंद जोशी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7f8d2ff5-7667-4d60-a755-5726f9e17f11",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q33) मनोहर श्याम जोशी को 'क्याप' उपन्यास के लिए 2005 में कौनसे पुरस्कार से सम्मानित किया गया था?\n\n",
          "options": [
            "A) साहित्य अकादमी पुरस्कार ",
            "B)व्यास सम्मान ",
            "C)देव पुरस्कार  ",
            "D)ज्ञानपीठ पुरस्कार"
          ],
          "correct_answer": "A) साहित्य अकादमी पुरस्कार ",
          "explanation": "Ans:- (A) साहित्य अकादमी पुरस्कार",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "882c3983-e221-4f3f-bf1a-93554e5a827c",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q34) पहला गिरमिटिया उपन्यास किसके संबंध में लिखा गया है?\n\n",
          "options": [
            "A)लाल बहादुर शास्त्री",
            "B) महात्मा गाँधी",
            "  C)चंद्रशेखर आजाद ",
            "D)सुभाषचंद्र बोष "
          ],
          "correct_answer": "B) महात्मा गाँधी",
          "explanation": "Ans:- (B) महात्मा गाँधी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9202d747-c136-4113-b144-0e9869b66a62",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q35) 'भाषा और संवेदना' समीक्षा कृति किसकी है?\n",
          "options": [
            "A) रामचन्द्र शुक्ल  ",
            "B)महावीर प्रसाद द्विवेदी ",
            "C)नन्द दुलारे बाजपेयी ",
            "D)रामस्वरूप चतुर्वेदी"
          ],
          "correct_answer": "D)रामस्वरूप चतुर्वेदी",
          "explanation": "Ans :- (D)रामस्वरूप चतुर्वेदी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a2207896-eddf-44e1-8d61-2a03cdd8e5f7",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q36) हरप्रसाद शास्त्री ने पंचदेवोपासक' किसको माना है ?\n\n",
          "options": [
            "A)विद्यापति",
            "B)पुष्पदंत",
            "  C)स्वयंभू ",
            "D)धनपाल "
          ],
          "correct_answer": "A)विद्यापति",
          "explanation": "Ans:- (A) विद्यापति     ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ec0add0f-8e85-42ef-a1f8-3cba0fda5c2b",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q37) भारतेंदु का अधूरा नाटक 'सती प्रताप' किसने पूरा किया ?\n\n",
          "options": [
            "A) राधा कृष्ण दास    ",
            "B)राधा चरण गोस्वामी",
            "C)प्रताप नारायण मिश्र",
            "D)अंबिका दत्त"
          ],
          "correct_answer": "A) राधा कृष्ण दास    ",
          "explanation": "Ans:- (A) राधा कृष्ण दास",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8dbcc59d-8866-4b08-81f9-92b2a859b5c8",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q38) सात भाइयों के बीच चंपा' किसकी कृति है ?\n",
          "options": [
            "A) अनामिका      ",
            "B)मैत्री पुष्पा",
            "C)नासिरा शर्मा",
            "D) कात्यायनी  "
          ],
          "correct_answer": "D) कात्यायनी  ",
          "explanation": "Ans:- (D) कात्यायनी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "4929f4db-3b21-4baf-ba81-6d136ed5eeb8",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q39) नगेंद्र ने किस कृति को जनवादी काव्य कहा? \n\n",
          "options": [
            "A) भारत भारती  ",
            " B) साकेत",
            "C)प्रिय प्रवास",
            "D)कश्मीर सुषमा "
          ],
          "correct_answer": " B) साकेत",
          "explanation": "Ans:- (B)साकेत",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6ac02e37-e638-4db9-bb0a-299db9a01613",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q40) बिहारी सतसई की टीका फ़ारसी भाषा में किसने लिखी ?\n\n",
          "options": [
            "A) लल्लूलाल",
            " B) मुंशी देवी प्रसाद प्रीतम  ",
            "C)प्रभु दयाल पांडे",
            "D)आनन्दीलाल शर्मा "
          ],
          "correct_answer": "D)आनन्दीलाल शर्मा ",
          "explanation": "Ans:- (D) आनन्दीलाल शर्मा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6b6c1437-a08b-49ab-9bda-ad7847e46251",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q.41) 'परम अभिव्यक्ति लगातार घूमती है जग में। पता नहीं जाने कहां, जाने कहां। वह हैII\"- पंक्ति किस रचना से सम्बंधित है ?\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)अँधेरे में",
            "B)राम की शक्तिपूजा",
            " C) चाँद का मुँह टेढ़ा है",
            "D) कामायनी"
          ],
          "correct_answer": " C) चाँद का मुँह टेढ़ा है",
          "explanation": "Ans:- चाँद का मुँह टेढ़ा है\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a004f916-21e7-4ee7-82ff-51ea185a7c4c",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q.2 \"उसने कहा था\" को हिंदी का प्रथम कहानी किसने माना है - \n",
          "options": [
            "A) बच्चन सिंह  ",
            "  B) भवदेव पाण्डेय",
            "C) देवी प्रसाद वर्मा  ",
            "D) राजेंद्र यादव "
          ],
          "correct_answer": "D) राजेंद्र यादव ",
          "explanation": "Ans :- (D) राजेंद्र यादव \nनोट:- \"उसने कहा था\" कहानी चंद्रधर शर्मा गुलेरी की कहानी है। इसका प्रकाशन वर्ष 1915 ई. है। राजेंद्र यादव ने इसे हिंदी की प्रथम कहानी माना है।\n\n👉हिन्दी की प्रथम कहानी और उसके प्रस्तोता:- \nकहानी (प्रकाशन वर्ष; ई. में) - रचनाकार - प्रस्तोता\nएक जमींदार का दृष्टांत (1871) - रैवरेण्ड जे. न्यूटन  - राजेन्द्र बढ़वालिया\nप्रणयिनी-परिणय (1887) - किशोरीलाल गोस्वामी - बच्चन सिंह\nइंदुमती (1900) - किशोरीलाल गोस्वामी - रामचन्द्र शुक्ल\nएक टोकरी भर मिट्टी (1901) - माधवराव सप्रे  - देवी प्रसाद वर्मा\nग्यारह वर्ष का समय (1903) - रामचन्द्र शुक्ल - लक्ष्मी नारायण लाल\nचंद्रदेव से मेरी बातें (1904) - बंग महिला - भवदेव पाण्डेय\nदुलाईवाली (1907)  - बंग महिला - - रायकृष्ण दास  \nउसने कहा था (1915) - चन्द्रधर शर्मा गुलेरी - राजेन्द्र यादव",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-18T18:44:44.027473+00:00"
        },
        {
          "id": "eed0f792-8433-486d-a5a3-1859d4d937cc",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q42) निम्न दो कथन दिए गए हैं-\n\nकथन (1): रामचंद्र शुक्ल के अनुसार - \"यदि गद्य कवियों या लेखकों की कसौटी है, तो निबंध गद्य की कसौटी है। भाषा की पूर्ण शक्ति का विकास निबंधों में ही सबसे अधिक सम्भव होता है।\"\n\nकथन (II): रामचंद्र शुक्ल मानते है कि 'भारतेन्दु जी के समय से ही निबंधों की परम्परा हमारी भाषा में चल पड़ी थी ।'\n\nउपरोक्त कथनों के प्रकाश में, निम्न विकल्पों से सर्वाधिक उचित उत्तर चुनिए ।\n\n",
          "options": [
            "A) दोनों, कथन (1) और (II) सही हैं   ",
            "B)दोनों, कथन (1) और (II) गलत हैं",
            "C)कथन (1) सही, परन्तु (II) गलत है",
            "D)कथन (1) गलत, परन्तु (II) सही है "
          ],
          "correct_answer": "A) दोनों, कथन (1) और (II) सही हैं   ",
          "explanation": "Ans:- (A) दोनों, कथन (1) और (II) सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "97e96ab1-6473-446c-aa52-c0352330d8c8",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q43) निशाचर किसकी कहानी है?\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)भीष्म साहनी",
            "B)राजेंद्र यादव ",
            "C)अमृत राय",
            " D)कमलेश्वर"
          ],
          "correct_answer": "A)भीष्म साहनी",
          "explanation": "Ans:- (A)भीष्म साहनी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ad6a5789-bb3b-4f27-9e45-04c70d652648",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q.44) रामधारी सिंह दिनकर को किस रचना पर 1959 में साहित्य अकादमी पुरस्कार मिला है?\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) संस्कृति के चार अध्याय",
            " B) मिट्टी की और",
            "C) रेती के फूल",
            "D) आधुनिकता बोध"
          ],
          "correct_answer": "A) संस्कृति के चार अध्याय",
          "explanation": "Ans:- (A) संस्कृति के चार अध्याय",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5d3cd6c4-b999-473c-a8ba-ff43c63fef5f",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q45) 'दोहाकोश के रचयिता हैं ? \n",
          "options": [
            "A)  सरहपा ",
            "B) जोइंदु ",
            "C) शबरपा",
            " D) पुष्पदंत "
          ],
          "correct_answer": "A)  सरहपा ",
          "explanation": "Ans:- (A)  सरहपा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e891f830-3e6f-420f-89bb-2c7238c4a6ca",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q. 46) 'नहिं पराग नहिं मधुर मधु नहीं विकास ऐहिकाल। अली कली ही सौं विंध्यों, आगे कौन हवाल ।\"- पंक्ति किसकी है?  ",
          "options": [
            "A) जयशंकर प्रसाद    ",
            "B) घनानंद",
            "C) बिहारी ",
            "D) मतिराम "
          ],
          "correct_answer": "C) बिहारी ",
          "explanation": "Ans:-(C) बिहारी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "78cae17c-ec59-4a1e-a908-06e4d7cedf02",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q.47) \"शक्ति की करो मौलिक कल्पना, करो पूजन।\"- किसकी पंक्ति है ?",
          "options": [
            "  A) रामधारी सिंह दिनकर ",
            "B) सूर्यकान्त त्रिपाठी निराला ",
            "C) मैथिलीशरण गुप्त",
            " D) नरेश मेहता "
          ],
          "correct_answer": "B) सूर्यकान्त त्रिपाठी निराला ",
          "explanation": "Ans:- (B) सूर्यकान्त त्रिपाठी निराला",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "cc55e100-6880-4cb7-af37-29af92fe895c",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q48) विष्णु प्रभाकर का नाटक नहीं है ? \n",
          "options": [
            "A) डॉक्टर ",
            "B) युगे-युगे क्रांति",
            " C) ठहरी हुई जिंदगी",
            " D) कुहासा और किरण  "
          ],
          "correct_answer": " C) ठहरी हुई जिंदगी",
          "explanation": "Ans:-  ठहरी हुई ज़िंदगी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "081c9f9e-a134-4a58-b543-8c1bd68f94e7",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q 49) 'व्यास सम्मान से पुरस्कृत प्रथम लेखक हैं?\n",
          "options": [
            "A) हरिवंशराय बच्चन ",
            "B) रामविलास शर्मा ",
            "C) महादेवी वर्मा ",
            "D) माखनलाल चतुर्वेदी    "
          ],
          "correct_answer": "B) रामविलास शर्मा ",
          "explanation": "Ans:-  रामविलास शर्मा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "09319b90-200e-481e-89cd-7907bdaf947c",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q.50) 'आलोचक के मुख से' किसकी आलोचनात्मक कृति है?\n",
          "options": [
            "A) रामविलास शर्मा ",
            "B) नंददुलारे वाजपेयी ",
            "C) डॉ. नगेन्द्र ",
            "D) नामवर सिंह"
          ],
          "correct_answer": "D) नामवर सिंह",
          "explanation": "Ans:- \nनामवर सिंह\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "850e26f3-0e2b-4fb5-b87b-101b1b003985",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q51) 'बाल विधवा संताप' नाटक के लेखक हैं?\nA) बालकृष्ण भट्ट\nB) बद्रीनारायण चौधरी 'प्रेमधन'\nC)\n\nQ51) 'हरिगीतिका' छंद का बादशाह किस कवि को कहा जाता है ?\n\n",
          "options": [
            "A) माखनलाल चतुर्वेदी' ",
            " B) रामधारी सिंह 'दिनकर",
            "C) मैथिलीशरण गुप्त ",
            "D) सूर्यकान्त त्रिपाठी निराला "
          ],
          "correct_answer": "C) मैथिलीशरण गुप्त ",
          "explanation": "Ans:-(C) मैथिलीशरण गुप्त",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8ab2af94-5cc2-4d3e-b96b-b1c679f2949d",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q52) 'बाल विधवा संताप' नाटक के लेखक हैं?\nA) बालकृष्ण भट्ट\nB) बद्रीनारायण चौधरी 'प्रेमधन'\nC) काशीनाथ खत्री\nD) अम्बिकादत्त व्यास\nAns :- काशीनाथ खत्री\n\n\nQ51) 'हरिगीतिका' छंद का बादशाह किस कवि को कहा जाता है ?\n",
          "options": [
            "A) माखनलाल चतुर्वेदी",
            "B) रामधारी सिंह 'दिनकर' ",
            " C) मैथिलीशरण गुप्त ",
            "D) सूर्यकान्त त्रिपाठी निराला "
          ],
          "correct_answer": " C) मैथिलीशरण गुप्त ",
          "explanation": "Ans:-(C) मैथिलीशरण गुप्त",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f1b8384d-c148-4f0a-8a96-67ee3e71bd10",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q.53) 'अभिधा उत्तम काव्य है, मध्य लक्षणा लीन। उक्ति का सम्बन्ध देव के किस ग्रंथ से  है?\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) भाव विलास",
            "B) काव्य रसायन",
            "C) सुखसागर तरंग ",
            "D)  रस विलास"
          ],
          "correct_answer": "B) काव्य रसायन",
          "explanation": "Ans:- (B) काव्य रसायन\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f047ec3b-bab8-4214-bd88-7d2115692b0e",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q. 54) 'झीनी झीनी बीनी चदरिया किसका उपन्यास है ?\n\n\n\n\n\n\n ",
          "options": [
            "A) राही मासूम रजा",
            "B) अब्दुल बिस्मिल्लाह",
            "C) गुलशेर खा शानी",
            " D) अमृतराय"
          ],
          "correct_answer": "B) अब्दुल बिस्मिल्लाह",
          "explanation": "Ans:- (B) अब्दुल बिस्मिल्लाह",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b7168320-0a07-46cc-9a9e-47e3ead87bf0",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q55) मुक्तिबोध की रचना नहीं है?\n\n\n",
          "options": [
            "A)  संसद से सड़क तक",
            "B) भूल गलती",
            "C) ब्रह्मराक्षस",
            "D) अँधेरे में"
          ],
          "correct_answer": "A)  संसद से सड़क तक",
          "explanation": " Ans:- (A)  संसद से सड़क तक",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e443937e-dd5a-4102-a75c-1b1be5a96fb8",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q 56) \"ये उपमान मैले हो गये हैं। देवता इन प्रतीकों के कर गए हैं कूच\" किसकी पंक्ति है ?\n\n",
          "options": [
            "A)अज्ञेय ",
            "B) मुक्तिबोध",
            " C) नागार्जुन",
            " D) धूमिल "
          ],
          "correct_answer": "A)अज्ञेय ",
          "explanation": "Ans:- (A) अज्ञेय",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5b97cb2b-6804-4f2f-9410-71a00e437926",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q57) कौन सा युग्म असंगत है ? \n",
          "options": [
            "A) सूखा सरोवर- लक्ष्मीनारायण मिश्र",
            "B)तारा - भगवतीचरण वर्मा ",
            "C) उत्तरप्रियदर्शी- अज्ञेय",
            "  D) सूरदास - वीरेंद्र नारायण "
          ],
          "correct_answer": "A) सूखा सरोवर- लक्ष्मीनारायण मिश्र",
          "explanation": "Ans:- सूखा सरोवर - लक्ष्मीनारायण मिश्र",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d527ac37-4780-479a-a535-1e3b28ae5329",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q58) \"खुदा राम\" किसकी कहानी है?*\n",
          "options": [
            "A) कुसुम कुमार ",
            "B) कृष्णबलदेव वैद्य",
            "C)पांडेय बेचन शर्मा उम्र",
            "   D) प्रतिभा अग्रवाल"
          ],
          "correct_answer": "C)पांडेय बेचन शर्मा उम्र",
          "explanation": "Ans:- (C)पांडेय बेचन शर्मा उम्र",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "460e92cd-de2c-4b9c-aefe-836f18a557e0",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q59) 'टोपी शुक्ला' किसका उपन्यास है ?*\n",
          "options": [
            "A)राही मासूम रजा    ",
            " B)गुलशेर खाँ शानी",
            " C) धर्मवीर भारती ",
            "D) चतुरसेन शास्त्री "
          ],
          "correct_answer": "A)राही मासूम रजा    ",
          "explanation": "Ans:- (A)राही मासूम रजा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8ccc24f6-30e0-488e-87b4-db83c7b3ae68",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q.60) तुलसी: आधुनिक वातायन से किसकी कृति है ? \n\n",
          "options": [
            "A) शिवकुमार मिश्र ",
            "B) मैनेजर पांडेय",
            " C) रमेश कुंतल मेघ ",
            "D)विश्वनाथ त्रिपाठी "
          ],
          "correct_answer": " C) रमेश कुंतल मेघ ",
          "explanation": "Ans:- (c) रमेश कुंतल मेघ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "aa989159-21db-4795-b58e-ad3de507cd58",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q 61) कहानी का अभाव' किसकी रचना है?\n",
          "options": [
            "A)भीमसेन त्यागी",
            " B) लक्ष्मीनारायण लाल ",
            "C) शिवप्रसाद सिंह ",
            "D)नरेंद्र कोहली "
          ],
          "correct_answer": "D)नरेंद्र कोहली ",
          "explanation": "Ans :- (D)नरेंद्र कोहली",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1edd3782-5e09-41ec-b1d3-34d0ac86eb7e",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q.62) हिन्दी को राजभाषा के रूप में मान्यता कब मिली?\n ",
          "options": [
            "A) 26 जनवरी, 1950",
            " B) 14 सितंबर, 1949 ",
            "C) 15 अगस्त, 1947",
            " D) 14 सितंबर, 1955 "
          ],
          "correct_answer": " B) 14 सितंबर, 1949 ",
          "explanation": "Ans:- (B) 14 सितंबर, 1949",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "865ae2c7-ed22-4e16-840b-28a1f671cf24",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "\nQ63) 'हिन्दी साहित्य और संवेदना का विकास' नामक ग्रंथ पर व्यास सम्मान किसको मिला ?\n",
          "options": [
            "A)रामकुमार वर्मा ",
            "B) रामस्वरूप चतुर्वेदी",
            " C)बच्चन सिंह",
            " D) रामविलास शर्मा"
          ],
          "correct_answer": "B) रामस्वरूप चतुर्वेदी",
          "explanation": "Ans:- (B) रामस्वरूप चतुर्वेदी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "906ea798-9ca4-4e5b-ada5-27214b2f73d8",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q64) 'हरिजन गाथा' किसकी रचना है?\n",
          "options": [
            "A)धूमिल    ",
            "B) नागार्जुन ",
            "C) आलोक धन्वा",
            " D)लीलाधर जगूड़ी "
          ],
          "correct_answer": "B) नागार्जुन ",
          "explanation": "Ans:- (B) नागार्जुन",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "33b6ad0a-32a1-44ee-888a-930d1223d25b",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q65) कवि कुछ ऐसी तान सुनाओ, जिससे उथल-पुथल मच जाये- किसकी पंक्ति है?\n",
          "options": [
            "A)बालकृष्ण शर्मा नवीन   ",
            "B)रामनरेश त्रिपाठी",
            "C)माखनलाल चतुर्वेदी",
            "D) सोहनलाल द्विवेदी "
          ],
          "correct_answer": "A)बालकृष्ण शर्मा नवीन   ",
          "explanation": "Ans:- बालकृष्ण शर्मा नवीन",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "09ff62b9-a54d-458f-89a0-f82276814007",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q66) एक पीली शाम' कौन सी विधा है?\n",
          "options": [
            "A) कहानी ",
            "B) उपन्यास ",
            "C) कविता",
            " D) आत्मकथा "
          ],
          "correct_answer": "C) कविता",
          "explanation": "Ans :- कविता",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "37884c41-2044-4122-9e9d-2d1e6f82d816",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q. 67) नेपथ्य राग' किसका नाटक है?*\n",
          "options": [
            "A) मीराकान्त ",
            "B) मृणाल पांडे",
            " C) त्रिपुरारी शर्मा",
            " D) कुसुम कुमार "
          ],
          "correct_answer": "A) मीराकान्त ",
          "explanation": "Ans:- (A) मीराकान्त",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1c9b78e7-cfad-465f-abd8-d0be73309545",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q68) निम्न में से कौन सा लेखक भारतेन्दु मंडल का नही है?*\n",
          "options": [
            "A)प्रताप नारायण मिश्र ",
            "B)बालकृष्ण भट्ट",
            " C) प्रेमघन ",
            "D) श्रीधर पाठक "
          ],
          "correct_answer": "D) श्रीधर पाठक ",
          "explanation": "Ans:- (D) श्रीधर पाठक",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7aefb102-0e22-4ea3-bcb2-f02e87f67d34",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q. 69) 'प्रेमसागर' किसकी रचना है?*\n",
          "options": [
            "A) सदल मिश्र",
            " B)लल्लूलाल ",
            "C)सदासुखलाल ",
            "D) इंशाअल्लाह खाँ "
          ],
          "correct_answer": " B)लल्लूलाल ",
          "explanation": "Ans:- (B)लल्लूलाल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "20a8727b-2d5e-4e9e-ba59-217f8e07d1da",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q.70) मैथिलीशरण गुप्त की रचना नहीं है?*\n\n",
          "options": [
            "A)भारत भारती  ",
            "B) विष्णुप्रिया ",
            "C) जयद्रथ वध",
            "D) वैदेही वनवास "
          ],
          "correct_answer": "D) वैदेही वनवास ",
          "explanation": "Ans:- (D) वैदेही वनवास",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9ebe0b65-41f4-4d18-8e99-04a30b835659",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q.71) आचार्य रामचंद्र शुक्ल ने अपने इतिहास ग्रंथ में जायसी के निम्न ग्रंथों का उल्लेख किया है -\n\n(A) पद्मावत\n(B) अखरावट\n(C) कहरानाम\n(D) कन्हावत\n(E) आखिरी कलाम\nउचित विकल्प का चयन करे ।\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(A), (B), (C)",
            " (A), (B), (C), (D)",
            "(A), (B), (Ε)",
            " (A), (B), (C), (D), (E)"
          ],
          "correct_answer": "(A), (B), (Ε)",
          "explanation": "Ans :-  (Α). (Β), (Ε)\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c0d8e5b9-1836-4530-a221-780d4c5f2d81",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q. 72) निम्न दो कथन दिए गये हैं-\nकथन (I) : रामचंद्र शुक्ल मानते थे कि \"सिद्धों और योगियों की रचनाएँ तांत्रिक विधान, योगसाधना, आत्मनिग्रह, श्वास-निरोध, भीतरी चक्रों और नाड़ियों की स्थिति, अंतर्मुख साधना के महत्व इत्यादि की साम्प्रदायिक शिक्षा मात्र हैं।\n\nकथन (II): रामचंद्र शुक्ल के अनुसार \"जीवन की स्वाभाविक अनुभूतियों और दशाओं से सिद्धों और योगियों की रचनाओं का कोई सम्बन्ध नहीं था। अतः वे शुद्ध साहित्य के अंतर्गत नहीं आती।\nउपरोक्त कथनों पर विचार करते हुए सही विकल्प चुनिए-\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)कथन (1) सही, परन्तु (II) गलत है",
            "B) दोनों कथन (1) और (II) गलत हैं ",
            "C) कथन (1) गलत, परन्तु (II) सही है",
            "D) दोनों कथन (1) और (II) सही हैं"
          ],
          "correct_answer": "D) दोनों कथन (1) और (II) सही हैं",
          "explanation": "Ans :- (D) दोनों कथन (1) और (II) सही हैं\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ea8514c1-5a75-4b37-b3bf-9a023e455304",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q.73) महावीरप्रसाद द्विवेदी की कृति नहीं है ?\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) सम्पत्तिशास्त्र",
            "B) रसज्ञ रंजन",
            "C) हिंदी महाभारत",
            "D) वृद्ध विलाप "
          ],
          "correct_answer": "D) वृद्ध विलाप ",
          "explanation": "Ans:- (D) वृद्ध विलाप",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7811e9a1-ec87-43ca-aa52-af575cb94e56",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q74) निम्न दो कथन दिए गये हैं विचार कीजिए - \nकथन (1): - रामचंद्र शुक्ल - \"कबीर तथा अन्य निर्गुणपंथी संतों के द्वारा अंतस्साधना में रागात्मिका 'भक्ति' और 'ज्ञान' का योग तो हुआ, पर 'कर्म' की दशा वही रही जो नाथपंथियों के यहाँ थी।\nकथन (II): रामचंद्र शुक्ल - \"इन संतों के ईश्वर ज्ञानस्वरूप और प्रेमस्वरूप ही रहे, धर्मस्वरूप न हो पाये। ईश्वर के धर्मस्वरूप को लेकर, उस स्वरूप को लेकर जिसकी रमणीय अभिव्यक्ति लोक की रक्षा और रंजन में होती है, प्राचीन वैष्णव भक्तिमार्ग की रामभक्ति शाखा उठी । कृष्णभक्ति शाखा केवल प्रेमस्वरूप ही लेकर नयी उमंग से फैली।\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) कथन (1) सही, परन्तु (II) गलत है",
            "B) दोनों कथन (1) और (II) गलत हैं",
            "C) कथन (1) गलत, परन्तु (II) सही है",
            "D) दोनों कथन (I) और (II) सही हैं"
          ],
          "correct_answer": "D) दोनों कथन (I) और (II) सही हैं",
          "explanation": "Ans:- (D) दोनों कथन (I) और (II) सही हैं\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "052dfc66-89fe-47d6-9476-6507cc8146c7",
          "test_id": "ce7dda68-c455-471a-80bf-379eb7824ab4",
          "question_text": "Q. 75) * 'गोदान' प्रेमचंद की अंतिम कृति है, 'मैला आँचल' रेणु की पहली। दोनों उपन्यास अपने-अपने कथा-स्तरों पर समूचे जातीय जीवन को एकबारगी चित्रित करते हैं।\"- कथन किसका है ?\n",
          "options": [
            "A) रामचंद्र शुक्ल",
            " B) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            " C) रामस्वरूप चतुर्वेदी",
            " D) बच्चन सिंह "
          ],
          "correct_answer": " C) रामस्वरूप चतुर्वेदी",
          "explanation": "Ans :- रामस्वरूप चतुर्वेदी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ce3afd89-f6fb-4f9d-84d1-3b706cea1af7",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "\nQ3. इंदुमती कहानी का प्रकाशन वर्ष है - \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) 1900 ई.",
            "B) 1901  ई.",
            "C) 1902 ई.",
            "D) 1903 ई."
          ],
          "correct_answer": "A) 1900 ई.",
          "explanation": "Ans:- (A) 1900 ई.\nनोट :- इंदुमती (1900) के लेखक किशोरीलाल गोस्वामी है। रामचन्द्र शुक्ल ने इसे हिंदी का प्रथम कहानी माना है।\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1a9e9ff9-24fc-4891-8307-23b4130229d2",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q4.  \"दुलाईवाली\" कहानी के लेखक हैं - \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) भगवान दास ",
            "B) राजेंद्र बाला घोष ",
            "C) चंद्रधर शर्मा गुलेरी ",
            "D) विश्वंभर नाथ शर्मा "
          ],
          "correct_answer": "B) राजेंद्र बाला घोष ",
          "explanation": "Ans:- B) राजेंद्र बाला घोष \nनोट :- राजेंद्र बाला घोष  की अन्य कहानियां:- \nचंद्रदेव से मेरी बातें (1904 ई.) , कुंभ में छोटी बहू (1906) , दुलाईवाली (1907 ई.) , दालिया (1909 ई.)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "4fd097fc-4f2a-48b9-b27c-2073e9181b00",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q5. \" सुखमय जीवन\" कहानी के लेखक हैं - \n",
          "options": [
            "A) भगवान दास    ",
            " B) राजेंद्र बाला घोष",
            "C) चंद्रधर शर्मा गुलेरी",
            "D) विश्वंभर नाथ शर्मा "
          ],
          "correct_answer": "C) चंद्रधर शर्मा गुलेरी",
          "explanation": "Ans:- (C) चंद्रधर शर्मा गुलेरी \nनोट:- चंद्रधर शर्मा गुलेरी की अन्य कहानियां:- \nसुखमय जीवन ( 1911 ई.) , बुद्ध का काँटा (1914 ई.) , उसने कहा था ( 1915 ई.)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "990e6f1a-320b-4609-bafe-720c2d796bf7",
          "test_id": "df1854bd-de06-4d39-b4e4-16ad543747cc",
          "question_text": "Q6. निम्न में से प्रेमचंद की कहानी नहीं है - \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) सौत ",
            "B) सवा सेर गेहूं ",
            "C) कानों में कंगना ",
            "D) पंच परमेश्वर "
          ],
          "correct_answer": "C) कानों में कंगना ",
          "explanation": "Ans :- (C) कानों में कंगना \nनोट :- ' कानों में कंगना' कहानी राधिकारमण प्रसाद सिंह का है।\nराधिकारमण प्रसाद की अन्य कहानियां :- कानों में कंगना (1913 ई.) कुसुमांजलि, गांधी टोपी (1938. ई.), सावनी समाँ (1938 ई.) [चर्चित कहानी - बिजली]\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3a2708d5-0e60-48cb-ae88-f20cf8b8e584",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "'सूर है के घिघियात काहे कू है, कुछ भगवत्लीला वर्णन करो। किसने किससे कहा? \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) वल्लाभाचार्य ने सूरदास से",
            "B) विठ्ठलनाथ ने सूरदास से",
            "C) कुंभनदास ने सूरदास से",
            "D) नंददास ने सूरदास से"
          ],
          "correct_answer": "A) वल्लाभाचार्य ने सूरदास से",
          "explanation": "Ans:- A) वल्लाभाचार्य ने सूरदास से",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "163d99c2-88a6-4f65-9954-7d06d793cac4",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " निम्न दो कथन दिए गए हैं-\nकथन (1):\nडॉ. रामविलास शर्मा के अनुसार \" मुक्तिबोध को 'अंधेरे में' कविता के नायक से अलग करके देखना असम्भव है।\"\nकथन (II)\nडॉ. रामविलास शर्मा मानते है कि \"इस कविता में एक ओर वह निम्नवर्ग से अलग होकर सर्वहारा वर्ग की संगति में व्यक्तिगत रूपांतरण की अपनी सामान्य समस्या का विवेचन करते है, दूसरी ओर वह अपने उत्तेजित त्रस्त मन की असामान्य अवस्था का चित्रण करते हैं।\"\nउपरोक्त कथनों के प्रकाश में सर्वाधिक उचित उत्तर का चयन कीजिए-\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) दोनों कथन (1) और (II) गलत हैं",
            "B) कथन (1) सही, परन्तु (II) गलत है",
            "C) दोनों कथन (1) और (II) सही हैं",
            "D) कथन (1) गलत, परन्तु (II) सही है"
          ],
          "correct_answer": "C) दोनों कथन (1) और (II) सही हैं",
          "explanation": "Ans:- C) दोनों कथन (1) और (II) सही हैं\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "261046b6-b7d0-44c7-94b3-50d28c6a5f9e",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "\"कहाँ करुणानिधि केशव सोये? जागत नाहि अनेक जतन करि भारतवासी रोये। \nयह पंक्ति भारतेन्दु के किस नाटक से है?\n\n \n\n\n",
          "options": [
            "A) भारत दुर्दशा",
            "B) अंधेर नगरी",
            "C) नीलदेवी",
            "D) विद्या सुंदर"
          ],
          "correct_answer": "C) नीलदेवी",
          "explanation": "Ans:-  नीलदेवी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f692c838-d0ec-4845-abf3-a5b3d92c865f",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'खटमल बाईसी' किसकी रचना है?\n",
          "options": [
            "A)मिर्जा खाँ ",
            "B)अब्दुर्रहमान ",
            "C) अली मुहिब खाँ ",
            "D)रहीम"
          ],
          "correct_answer": "C) अली मुहिब खाँ ",
          "explanation": "Ans:- (C) अली मुहिब खाँ\n\n\n ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "fa6ad5f9-3b21-48b7-abd9-081f40ddc29c",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"एकांकी में एक घटना होती है और वह नाटकीय कौशल से ही कौतूहल का संरचना करती हुई चरम सीमा तक पहुंचती है. विस्तार के अभाव में प्रत्येक घटना कली की भांति खिलकर पुष्प की भांति विकसित होती है उसमें लता की भांति फैलने की उच्छृंखलता नहीं ।\"- किसका कथन है?\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  रामकुमार वर्मा",
            "B)  रामचंद्र शुक्ल",
            "C) जयशंकर प्रसाद",
            "D) हजारीप्रसाद द्विवेदी"
          ],
          "correct_answer": "A)  रामकुमार वर्मा",
          "explanation": "Ans:-  रामकुमार वर्मा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5a87e1d8-db75-4085-b6e3-b8ae3eea94dd",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "प्रयोगवाद की विशेषता नहीं है?\n\n\n",
          "options": [
            "A) उपमानों की नवीनता",
            "B) बौद्धिकता का प्राधान्य",
            "C)  आदर्शवाद का आग्रह",
            "D)  निराशावाद"
          ],
          "correct_answer": "C)  आदर्शवाद का आग्रह",
          "explanation": "Ans:- C)  आदर्शवाद का आग्रह\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "72e637da-0a37-44d6-811b-2afa6189ad8a",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "हिंदी काव्य के सब प्रकार की रचना शैली के ऊपर गोस्वामी जी ने अपना ऊंचा आसन प्रतिष्ठित किया है। यह उच्चता और किसी को प्राप्त नहीं। तुलसीदास के संदर्भ में किसका कथन है ? \n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) रामचंद्र शुक्ल",
            "B) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            "C) रामस्वरूप चतुर्वेदी",
            "D) बच्चन सिंह"
          ],
          "correct_answer": "A) रामचंद्र शुक्ल",
          "explanation": "Ans:- A) रामचंद्र शुक्ल ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ddbd2042-3d69-473d-9c36-ef9a12711945",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"कत बिधि सजी नारि जग माँही। पराधीन सपनेहुँ सुख नाहीं।\" किसकी पंक्ति है? 1/1\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) तुलसीदास",
            "B) सूरदास",
            "C) जायसी",
            "D) मीराबाई"
          ],
          "correct_answer": "A) तुलसीदास",
          "explanation": "Ans:- A) तुलसीदास",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b0a22118-35b3-4960-8fe6-03f2aa89338d",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "पूर्वी हिंदी की बोली नहीं है?\n",
          "options": [
            "A)अवधि ",
            "B)बघेली ",
            "C)छत्तीसगढ़ी",
            " D)बुंदेली"
          ],
          "correct_answer": " D)बुंदेली",
          "explanation": "Ans:- D)बुंदेली",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ce8a6620-cd6f-487e-8e30-ceb14576f90d",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "\"तबु जन्यों कुटिल कीट ज्यों तज्यो माता पिता हूँ।\" किसकी पंक्ति है?*\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) तुलसीदास",
            "B) सूरदास",
            "C) विद्यापति",
            "D) बिहारी"
          ],
          "correct_answer": "A) तुलसीदास",
          "explanation": "Ans:- A) तुलसीदास",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1e49758a-2ee4-478b-9ce3-8850714a2eb3",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q6. 'विद्रोहिणी अम्बा' नाटक के रचयिता हैं-\n",
          "options": [
            "(a) सेठ गोविन्ददास",
            "(b) चन्द्रगुप्त विद्यालंकार ",
            " (c) गोविन्द वल्लभ पंत ",
            "(d) उदयशंकर भट्ट"
          ],
          "correct_answer": "(d) उदयशंकर भट्ट",
          "explanation": "Ans:- (d) उदयशंकर भट्ट",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "8740722d-2385-4648-b52e-c26b50eb3ad8",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "Q.32) निम्न दो कथन दिए गए हैं-\nकथन (I):\n\"मध्ययुगीन साहित्य में मीरा का जीवन और साहित्य नारी-विद्रोह का रचनात्मक आगाज है।\"\nकथन (II):\n\"मीरा के साहित्य में व्यवस्था से विद्रोह, 'विवाह' से विद्रोह, परिवार सत्ता से विद्रोह, राज्यसत्ता से विद्रोह, धर्म की 'व्यवस्था से विद्रोह देखने को मिलता है।\"\nउपरोक्त कथनों के प्रकाश में सर्वाधिक उचित उत्तर का चयन कीजिए-\n",
          "options": [
            "A) दोनों कधन (I) और (1) सही है",
            "B) कथन (1) गलत, परन्तु (II) सही है",
            " C) कधन (1) सही, परन्तु (II) गलत है",
            "D) दोनों कधन (1) और (1) गलत है"
          ],
          "correct_answer": "A) दोनों कधन (I) और (1) सही है",
          "explanation": "Ans:- A) दोनों कधन (I) और (1) सही है\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "603e4065-63a8-4232-b80c-4433fad2d2d8",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " \"बहुत दिनान की अवधी आस-पास परे, खरे अरबरनि परे हैं उठ जान को।\" किसकी पंक्ति है ?\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) बोधा ",
            "B) आलम ",
            "C) घनानंद",
            "D) बिहारी"
          ],
          "correct_answer": "C) घनानंद",
          "explanation": "Ans:-  घनानंद",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "eaebea1f-f6d7-46dc-ba4b-396f612719ea",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "कबीर के संदर्भ में असंगत कथन है\n",
          "options": [
            "A) वैष्णव सम्प्रदाय से उन्होंने अहिंसा का तत्व ग्रहण किया",
            "B) ज्ञानमार्ग की बातें कबीर ने मुस्लिम-फकीरों से ग्रहण की",
            "C) कर्मकांड को प्रधानता देने वाले पंडितों और मुल्लों दोनों को उन्होंने खरी-खरी सुनायी",
            "D) अनेक प्रकार के रूपकों और अन्योक्तियों द्वारा ही इन्होंने ज्ञान की बातें कहीं हैं"
          ],
          "correct_answer": "B) ज्ञानमार्ग की बातें कबीर ने मुस्लिम-फकीरों से ग्रहण की",
          "explanation": "Ans:- (B) ज्ञानमार्ग की बातें कबीर ने मुस्लिम फकीरों से ग्रहण की",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7d7ca31f-7b06-4054-aa61-276cf10e66ee",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q1. निम्नलिखित रचनाओं का सही अनुक्रम क्या है?\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) पहला राजा, बकरी, स्कंदगुप्त, कोर्टमार्शल",
            "(b) कोर्टमार्शल, स्कंदगुप्त, पहला राजा, बकरी",
            "(c) स्कंदगुप्त, पहला राजा, बकरी, कोर्टमार्शल",
            "(d) बकरी, कोर्टमार्शल, पहला राजा, स्कंदगुप्त"
          ],
          "correct_answer": "(c) स्कंदगुप्त, पहला राजा, बकरी, कोर्टमार्शल",
          "explanation": "Ans:- (c) स्कंदगुप्त, पहला राजा, बकरी, कोर्टमार्शल\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "a8e648dc-8298-400a-888f-93caa25923c0",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q2. निम्नलिखित नाटकों का सही अनुक्रम क्या है?\n\n\n",
          "options": [
            "(a) राम की लड़ाई, ध्रुवस्वामिनी, आधे-अधूरे, विद्या सुंदर ",
            " (b) ध्रुवस्वामिनी, आधे-अधूरे, राम की लड़ाई, विद्या सुंदर ",
            "(c) विद्या सुंदर, राम की लड़ाई, आधे-अधूरे, ध्रुवस्वामिनी",
            "(d) विद्या सुंदर, ध्रुवस्वामिनी, आधे-अधूरे, राम की लड़ाई"
          ],
          "correct_answer": " (b) ध्रुवस्वामिनी, आधे-अधूरे, राम की लड़ाई, विद्या सुंदर ",
          "explanation": "Ans:- (d) विद्या सुंदर, ध्रुवस्वामिनी, आधे-अधूरे, राम की लड़ाई\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "7e0b6caf-8d5a-42ca-bcd5-c8a72fa65707",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q3. 'कबिरा खडा बजार में' नाटक के नाटककार हैं - \n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) जयशंकर प्रसाद ",
            "B) मोहन राकेश ",
            "C) भीष्म साहनी ",
            "D)  उपरोक्त में से कोई नहीं "
          ],
          "correct_answer": "C) भीष्म साहनी ",
          "explanation": "Ans :- (C) भीष्म साहनी \nनोट:- भीष्म साहनी के सभी महत्वपूर्ण नाटक :- \n1. हानूश (1977)\n2. कबिरा खडा बजार में (1981)\n3. माधवी (1985)\n4. मुआवजे (1993)\n5. रंग दे बसंती चोला (1998)\n6. आलमगीर (1999)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "5e0881c6-1783-4709-9d7f-000bac4399d2",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q4.  जयशंकर प्रसाद के निम्न नाटकों का प्रकाशन वर्ष के अनुसार सही क्रम है - \n1. कामना (1927)\n2. स्कंदगुप्त (1928)\n3. एक घूँट (1930)\n4. चन्द्रगुप्त (1931)\n5. ध्रुवस्वामिनी (1933)\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)1,2,3,4,5",
            "B)1,5,4,2,3",
            "C)3,1,2,4,5",
            "D)2,1,3,4,5"
          ],
          "correct_answer": "A)1,2,3,4,5",
          "explanation": "Ans:- A)1,2,3,4,5\nनोट:- जयशंकर प्रसाद के महत्वपूर्ण नाटक:- \nसज्जन (1910)\nकल्याणी परिणय (1912)\nकरुणालय (1912)\nप्रायश्चित (1913)\nराज्यश्री (1915)\nविशाख (1921)\nअजातशत्रु (1922)\nजनमेजय का नागयज्ञ (1926)\nकामना (1927)\nस्कंदगुप्त (1928)\nएक घूँट (1930)\nचन्द्रगुप्त (1931)\nध्रुवस्वामिनी (1933)\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "1d52a4bb-de1e-4137-8e47-ca94cacfb341",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q5. निम्नलिखित नाटकों का सही अनुक्रम कौन-सा है?\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) अंधायुग, शारदीया, कोर्ट मार्शल, मादा कैक्टस",
            "(b) शारदीया, अंधायुग, मादा कैक्टस, कोर्ट मार्शल",
            "(c) मादा कैक्टस, कोर्ट मार्शल, शारदीया, अंधायुग",
            "(d) कोर्ट मार्शल, अंधायुग, मादा कैक्टस, शारदीया"
          ],
          "correct_answer": "(b) शारदीया, अंधायुग, मादा कैक्टस, कोर्ट मार्शल",
          "explanation": "Ans:-(b) शारदीया, अंधायुग, मादा कैक्टस, कोर्ट मार्शल",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "9d7ea5b5-f79b-4684-85b5-247ab4b48546",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q7. जन्म काल के अनुसार निम्नलिखित नाटककारों का सही अनुक्रम है-\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) शंकर शेष, मोहन राकेश, भीष्म साहनी, हरिकृष्ण प्रेमी",
            "(b) मोहन राकेश, भीष्म साहनी, शंकर शेष, हरिकृष्ण प्रेमी",
            "(c) भीष्म साहनी, हरिकृष्ण प्रेमी, शंकर शेष, मोहन राकेश",
            "(d) हरिकृष्ण प्रेमी, भीष्म साहनी, मोहन राकेश, शंकर शेष"
          ],
          "correct_answer": "(d) हरिकृष्ण प्रेमी, भीष्म साहनी, मोहन राकेश, शंकर शेष",
          "explanation": "Ans:-(d) हरिकृष्ण प्रेमी, भीष्म साहनी, मोहन राकेश, शंकर शेष",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "e8cd1eea-454e-4eb9-a4ac-dbd50c9c28d8",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q8. निम्नलिखित नाटकों का रचनाकाल की दृष्टि से सही अनुक्रम कौन-सा है?\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) कोणार्क, आषाढ़ का एक दिन, शारदीया, द्रौपदी",
            "(b) आषाढ़ का एक दिन, शारदीया, द्रौपदी, कोणार्क",
            "(c) शारदीया, आषाढ़ का एक दिन, कोणार्क, द्रौपदी",
            "(d) कोणार्क, शारदीया, द्रौपदी, आषाढ़ का एक दिन"
          ],
          "correct_answer": "(a) कोणार्क, आषाढ़ का एक दिन, शारदीया, द्रौपदी",
          "explanation": "Ans:- (a) कोणार्क, आषाढ़ का एक दिन, शारदीया, द्रौपदी\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "efccb72b-df5d-45ee-8e15-1deb102ddcb2",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q9. मोहन राकेश के अधूरे नाटक 'पैरों तले की जमीन' को बाद में किसने पूरा किया?\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) अनीता राकेश",
            " (b) कमलेश्वर",
            "(c) राजेन्द्र यादव",
            "(d) सुरेंद्र वर्मा"
          ],
          "correct_answer": " (b) कमलेश्वर",
          "explanation": "Ans :- (b) कमलेश्वर",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "13e5c5f5-0e4c-4529-9278-16c836347109",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q10. आधे-अधूरे नाटक का प्रकाशन वर्ष है-\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) 1959 ",
            "(b) 1969",
            "(c) 1958 ",
            "(d) 1963"
          ],
          "correct_answer": "(b) 1969",
          "explanation": "Ans:- (b) 1969",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "2126d24b-22f4-4f8f-9cc5-d478ea5f65f6",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q11. \"नाटक विशुद्ध साहित्य नहीं है। विशुद्ध साहित्य शब्द और अर्थ पद और पदार्थ के सहित रहने वाली चीज़ है।\" किस आलोचक का है? यह विचार\n\n",
          "options": [
            "(a) रामस्वरूप चतुर्वेदी  ",
            "(b) हजारीप्रसाद द्विवेदी ",
            "(c) रामविलास शर्मा",
            "(d) दशरथ ओझा "
          ],
          "correct_answer": "(b) हजारीप्रसाद द्विवेदी ",
          "explanation": "Ans:-(b) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "ce81d8da-48e3-4e9f-aaf6-ccaa19dac80f",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q12. हिंदी में समस्या नाटकों के जन्मदाता माने जाते हैं-\n\n\n",
          "options": [
            "(a) भुवनेश्वर",
            "(b) जयशंकर प्रसाद",
            " (c) लक्ष्मीनारायण मिश्र",
            "(d) जगदीश चंद्र माधुर"
          ],
          "correct_answer": " (c) लक्ष्मीनारायण मिश्र",
          "explanation": "Ans:-(c) लक्ष्मीनारायण मिश्र",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "c9af6742-cdd1-4c18-9252-abb8f272f49e",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q13. रचनाकाल के अनुसार निम्नलिखित नाटकों का सही अनुक्रम है-\n",
          "options": [
            "(a) एक और द्रोणाचार्य, मादा कैक्टस, सिंहासन खाली है, द्रौपदी",
            "(b) द्रौपदी, सिंहासन खाली है, मादा कैक्टस, एक और द्रोणाचार्य",
            "(c) सिंहासन खाली है, द्रौपदी, एक और द्रोणाचार्य, मादा कैक्टस",
            "(d) मादा कैक्टस, द्रौपदी, सिंहासन खाली है, एक और द्रोणाचार्य"
          ],
          "correct_answer": "(d) मादा कैक्टस, द्रौपदी, सिंहासन खाली है, एक और द्रोणाचार्य",
          "explanation": "Ans:-(d) मादा कैक्टस, द्रौपदी, सिंहासन खाली है, एक और द्रोणाचार्य",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "7fc92065-6c30-4d99-8af8-e75137307ec1",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q14. 'रुक्मिणी परिणय' नाटक के नाटककार हैं:- \n\n\n\n",
          "options": [
            "A) राधाकृष्ण दास ",
            "B)लक्ष्मीनारायण मिश्र",
            "C)अयोध्या सिंह उपाध्याय 'हरिऔध'",
            "D) राधाचरण गोस्वामी "
          ],
          "correct_answer": "C)अयोध्या सिंह उपाध्याय 'हरिऔध'",
          "explanation": "Ans:- C)अयोध्या सिंह उपाध्याय 'हरिऔध'\nनोट:- अयोध्या सिंह उपाध्याय 'हरिऔध' के नाटक:- \nप्रद्युम्न विजय (1893), रुक्मिणी परिणय(1894)\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "c29679fa-4545-447a-94f1-b39f4819c19a",
          "test_id": "da76ce33-b723-4a84-8fa8-67f81a6c8fb4",
          "question_text": "Q15. 'मुक्ति का रहस्य' नाटक के नाटककार हैं:- \n",
          "options": [
            "A) लक्ष्मीनारायण मिश्र",
            " B) मोहन राकेश",
            "  C) भीष्म साहनी  ",
            "D) कमलेश्वर "
          ],
          "correct_answer": "A) लक्ष्मीनारायण मिश्र",
          "explanation": "Ans:- (A) लक्ष्मीनारायण मिश्र\nनोट:- लक्ष्मीनारायण मिश्र के नाटक \nराक्षस का मंदिर (1931), संन्यासी (1930), मुक्ति का रहस्य (1932), राजयोग (1933), सिंदूर की होली (1934), आधी रात (1934)।",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-20T19:04:40.79406+00:00"
        },
        {
          "id": "478a1815-1503-4759-91d4-65d23f93fc8b",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'हल्दी घाटी' किसकी रचना है?\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) मैथलीशरण गुप्त",
            "B) श्यामनारायण पांडेय",
            "C) सुभद्राकुमारी चौहान",
            "D) रामधारी सिंह दिनकर"
          ],
          "correct_answer": "B) श्यामनारायण पांडेय",
          "explanation": "Ans :- (B) श्यामनारायण पांडेय\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-03-04T14:32:07.987728+00:00"
        },
        {
          "id": "b360fde2-ae95-4154-b8ca-05dc0d60432a",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "\"क्यों पले पीस कर किसी को तू! है बहुत पालिसीं बुरी तेरी। हम रहे चाहते पटाना ही, पेट तुझसे पटी नहीं मेरी।\" किसकी पंक्ति है?\n",
          "options": [
            "A) श्रीधर पाठक",
            "B) अयोध्यासिंह उपाध्याय 'हरिऔध'",
            "C) महावीरप्रसाद द्विवेदी",
            "D) माखनलाल चतुर्वेदी"
          ],
          "correct_answer": "B) अयोध्यासिंह उपाध्याय 'हरिऔध'",
          "explanation": "Ans:-  अयोध्यासिंह उपाध्याय 'हरिऔध'\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8e1591f9-157d-4baa-9bee-38fcbb849676",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "निम्न दो कथनों में से एक  अभिकथन (A) और दूसरे को तर्क (R) से नामांकित किया गया हैं- विचार कीजिए - \nअभिकथन (A): \"मनुष्यों की मुक्ति की तरह कविता की भी मुक्ति होती है। मनुष्यों की मुक्ति कर्मों के बंधन से छुटकारा पाना है और कविता की मुक्ति छंदों के शासन से अलग हो जाना ।\n\nतर्क (R):- \"मुक्त काव्य कभी साहित्य के लिए अनर्थकारी नहीं होता प्रत्युत उससे साहित्य में एक प्रकार की स्वाधीन चेतना फैलती है, जो साहित्य के कल्याण की ही मूल होती है।\"\nउपरोक्त कथनों के प्रकाश में सर्वाधिक उचित उत्तर का चयन कीजिए-\n",
          "options": [
            " A) (A) गलत, परन्तु (R) सही है",
            "B) दोनों (A) और (R) सही हैं",
            " C) दोनों (A) और (R) गलत है",
            "D) (A) सही, परन्तु (R) गलत है"
          ],
          "correct_answer": "B) दोनों (A) और (R) सही हैं",
          "explanation": "Ans:- (B) दोनों (A) और (R) सही हैं\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1508e884-1074-42ae-b12e-f7a94d96c187",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'भाषा का जादूगर' किस लेखक को कहा जाता है ?\n\n\n\n\n\n\n\n ",
          "options": [
            "A) प्रेमचंद",
            "B) निराला",
            "C) रामवृक्ष बेनीपुरी",
            "D) शिवपूजन सहाय"
          ],
          "correct_answer": "D) शिवपूजन सहाय",
          "explanation": "Ans :- D) शिवपूजन सहाय",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "36ac06e1-aa41-4926-a1f5-43e22a01fec2",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "Q3) 'रीती सम्प्रदाय' के प्रवर्तक है ?\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) भामह",
            "B) भरत मुनि",
            "C) कुतक",
            "D) वामन"
          ],
          "correct_answer": "D) वामन",
          "explanation": "Ans :- D) वामन",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "99ad8ace-8b6e-44da-8faf-7bfe8324c9d9",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'महाभोज' का प्रकाशन वर्ष क्या है ?\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) 1969 ई.",
            "B) 1971 ई.",
            "C) 1979 ई.",
            "D)1984 ई."
          ],
          "correct_answer": "C) 1979 ई.",
          "explanation": "Ans:-C) 1979 ई.",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c73ab34e-7e7b-4ed2-8284-89e5ee1afc9a",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q8. \"काव्यं तु जायते जातु कस्यचित् प्रतिभावतः \"- यह उक्ति किस आचार्य की है?\n",
          "options": [
            "(a) भामह",
            " (b) दण्डी",
            " (c) उद्भट",
            " (d) मम्मट "
          ],
          "correct_answer": "(a) भामह",
          "explanation": "Ans:- (a) भामह",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "47ae8587-1854-4620-9d42-3f01335ec97a",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q1. भरतमुनि के अनुसार काव्य में कुल कितने गुण होते हैं?\n",
          "options": [
            "(a) दस ",
            " (b) पाँच",
            "(c) तीन ",
            "(d) सात "
          ],
          "correct_answer": "(a) दस ",
          "explanation": "Ans:-(a) दस",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "ae569c6e-2e53-46b1-a408-5a556c71d590",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q2. शब्दशक्ति के विषय में निम्नलिखित कथन किसका है?\n'अभिधा उत्तम काव्य है, मध्य लक्षणा हीन।\nअधम व्यंजना रस विरस, उल्टी कहत नवीन।।'\n",
          "options": [
            "(a) केशवदास",
            " (b) भिखारीदास",
            " (c) देव",
            " (d) चिंतामणि "
          ],
          "correct_answer": " (c) देव",
          "explanation": "Ans:-(c) देव",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "1a5aad3c-2e9f-470c-ada8-a0c42a18abe8",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q3.  \"शब्दार्थों सहितौ काव्यं\"\nकाव्य लक्षण के संदर्भ उक्ति है।\n",
          "options": [
            "A) दंडी  ",
            "B) भामह",
            " C) भारतमुनि",
            "  D) कुंतक  "
          ],
          "correct_answer": "B) भामह",
          "explanation": "Ans:-(B) भामह",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "2fe3ef65-1644-4f07-b03d-485d5d1bc2fb",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q4. काल के अनुसार निम्नलिखित आचायों का सही अनुक्रम क्या है?\n",
          "options": [
            "(a) भामह - दण्डी - आनंदवर्धन – अभिनवगुप्त",
            " (b) दण्डी - आनंदवर्धन - अभिनवगुप्त - भामह ",
            "(c) आनंदवर्धन - अभिनवगुप्त - भामह - दण्डी ",
            " (d) अभिनवगुप्त - भामह - दण्डी - आनंदवर्धन"
          ],
          "correct_answer": "(a) भामह - दण्डी - आनंदवर्धन – अभिनवगुप्त",
          "explanation": "Ans:-(a) भामह - दण्डी - आनंदवर्धन – अभिनवगुप्त",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "a1ef521e-fdde-4e6d-b460-2169f2cd603a",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q5. काव्य-हेतुओं में व्युत्पत्ति का सही अर्थ है-\n",
          "options": [
            "(a) परिश्रम",
            " (b) शब्द ज्ञान",
            " (c) लोक ज्ञान",
            " (d) प्रगाढ़ पांडित्य "
          ],
          "correct_answer": " (b) शब्द ज्ञान",
          "explanation": "Ans:- (b) शब्द ज्ञान",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "fb7f292c-b452-4e38-9a84-0b3b389829ea",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q6. काव्य गुणों के प्रतिष्ठापक आचार्य हैं-\n",
          "options": [
            "(a) रुद्रट",
            " (b) दंडी",
            " (c) वामन ",
            "(d) अप्पय दीक्षित "
          ],
          "correct_answer": " (b) दंडी",
          "explanation": "Ans:- (b) दंडी",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "2f460550-4bc3-4989-a299-a973f1e2bec9",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q7. नाटक को पंचम वेद किसने कहा?\n",
          "options": [
            "(a) धनंजय ",
            "(b) भट्टनायक",
            " (c) भरतमुनि ",
            "d) भानुदत्त "
          ],
          "correct_answer": " (c) भरतमुनि ",
          "explanation": "Ans:- (c) भरतमुनि",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "7494185f-4ef6-4587-8ddb-61868fbc489b",
          "test_id": "b738bfe4-bcca-40b6-bd89-1f5c59170564",
          "question_text": "Q9. \"शक्तिः कवित्वबीज रूपः संस्कार विशेषः\" अर्थात् कवित्व-निर्माण के बीज-रूप विशिष्ट संस्कार को शक्ति कहते है।\nप्रतिभा के विषय में उक्त उद्धरण किस आचार्य का है?\n",
          "options": [
            "(a) आचार्य कुन्तक",
            " (b) आचार्य दण्डी",
            "(c) आचार्य मम्मट ",
            " (d) पंडितराज जगन्नाथ "
          ],
          "correct_answer": "(c) आचार्य मम्मट ",
          "explanation": "Ans:- (c) आचार्य मम्मट",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-23T18:47:42.205893+00:00"
        },
        {
          "id": "284fecc3-c928-41cf-87c3-9cf901ee694d",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q1) निम्न में से सही पारिभाषिक शब्दों के युग्म को चुनिए- \n(A) Gazzette- राजपत्र\n(B) Report- प्रतिवेदन\n(C) Confidential/secret-गोपनीय\n(D) Under Secretary- अवर सचिव\n(E) Deputy Secretary- उपसचिव\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A, B, C",
            " A, B, E",
            "A, B, C, E",
            " A, B, C, D, E"
          ],
          "correct_answer": " A, B, C, D, E",
          "explanation": "Ans:- A, B, C, D, E",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3761c8e2-8fc9-4ddc-8876-46727a9cf42d",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q2)\nकथन (1):- साहित्यिक भाषा में जनसामान्य के जीवन के साथ दर्शन, राजनीती, समाजशास्त्र, तथा संस्कृति का आलेख पाया जाता है।\nकथन (II):- प्रयोजनमूलक हिंदी की वाणिज्यिक प्रयुक्ति में व्यापार (Trade), वाणिज्य (Commerce), व्यवसाय (Business), परिवहन (Transport), शेयर बाजार (Stock Exchange), बीमा (Insurance), बैंकिंग (Banking तथा निर्यात-आयात (Export-Import); आदि क्षेत्रों का समावेश किया जाता है।\n",
          "options": [
            "A) दोनों कथन सही हैं   ",
            "B) कथन (II) सही है",
            "C)  कथन (1) सही है",
            "D)  दोनों कथन गलत हैं "
          ],
          "correct_answer": "A) दोनों कथन सही हैं   ",
          "explanation": "Ans:-  A) दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "877e6d3d-f1a8-4c23-ae1b-2c3aaf5bf7d1",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q 3) निम्न में से हिंदी की प्रयोजनमूलक प्रयुक्तियाँ हैं -\n(A) साहित्यिक प्रयुक्ति\n(B) वाणिज्यिक प्रयुक्ति\n(C) कार्यालयी प्रयुक्ति\n(D) राजभाषा प्रयुक्ति\n(E) विज्ञापन भाषा प्रयुक्ति\n(F) विधि एवं क़ानूनी भाषा प्रयुक्ति\n(G) वैज्ञानिक एवं तकनीकी भाषा प्रयुक्ति\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A, B, C, D",
            " कोई भी नहीं",
            "उपरोक्त सभी",
            "A, B, C, D, E"
          ],
          "correct_answer": "उपरोक्त सभी",
          "explanation": "Ans:- उपरोक्त सभी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "6f6f9b2a-48e5-4ec1-99a4-95e9c46eb3a9",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q27)\nकथन (1):- 'प्रयुक्ति' भाषाविज्ञान के अंतर्गत Register के पर्याय के रूप में प्रचलित है।\nकथन (II):- प्रयोजन के आधार पर भाषा के स्वरूप भेद को जो नाम दिया जाता है, उसे रजिस्टर कहते हैं।\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  कथन (1) सही है",
            "B)  दोनों कथन सही हैं",
            "C) कथन (II) सही है",
            "D)  दोनों कथन गलत हैं"
          ],
          "correct_answer": "B)  दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- (B)  दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2bd6f28a-3f8d-48ef-a564-5020458e6f84",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q1) निम्न में से शब्द संचार माध्यम नहीं है-\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) रेडियो",
            " B) समाचार पत्र",
            "C) पुस्तकें",
            "D) पत्रिकाएं"
          ],
          "correct_answer": "A) रेडियो",
          "explanation": "Ans :- A) रेडियो",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "62671bc8-5110-4368-a7ca-80983abc32d7",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q2) निम्न में से दृश्य संचार माध्यम नहीं है-\n",
          "options": [
            "A) दूरदर्शन ",
            "B) वीडिओ",
            " C) टेपरिकार्डर ",
            "D) फिल्म"
          ],
          "correct_answer": " C) टेपरिकार्डर ",
          "explanation": "Ans:- C) टेपरिकार्डर",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "28866694-9cdf-4309-9889-3356506bdd25",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q3) 'बहुजन हिताय बहुजन सुखाय' किस संचार माध्यम का ध्येय वाक्य है ?\n",
          "options": [
            "A) दूरदर्शन ",
            "B) आकाशवाणी",
            "C) समाचार-पत्र ",
            "D) फ़िल्मी दुनिया"
          ],
          "correct_answer": "B) आकाशवाणी",
          "explanation": "Ans:- B) आकाशवाणी",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-28T15:31:24.304413+00:00"
        },
        {
          "id": "85d0ab44-cf37-40a7-8d8e-6b810d58f627",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q4) कुल सचिव' का अंग्रेजी शब्द क्या है?\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            " A) Chancellor ",
            "B) Vice-Chancellor",
            " C) Subregistrar",
            "D) Registrar"
          ],
          "correct_answer": "D) Registrar",
          "explanation": "Ans:- Registrar",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-28T15:31:24.304413+00:00"
        },
        {
          "id": "e7a4c098-8362-42c1-8d6a-ebbd77bf6d8f",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q5) सरकारी चैनल 'दूरदर्शन का आदर्श वाक्य है -\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) बहुजन हिताय बहुजन सुखाय",
            "B) सर्वे संतु निरामया",
            "C)  सत्यम शिवम सुन्दरम",
            " D) वयं रक्षामः "
          ],
          "correct_answer": "C)  सत्यम शिवम सुन्दरम",
          "explanation": "\nAns:- C)  सत्यम शिवम सुन्दरम",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-28T15:31:24.304413+00:00"
        },
        {
          "id": "aa28b546-8e91-4c69-b9b3-ab0c91728e43",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q6) कथन (1):- 'प्रयोजनमूलक हिंदी' शब्द का सर्वप्रथम प्रयोग मोटूरी सत्यनारायण ने 1975 ई. किया है।\nकथन (II):- मोटूरी सत्यनारायण के अनुसार 'जीवन की आवश्यकताओं की पूर्ति के लिए उपयोग में लाई जाने वाली हिंदी ही प्रयोजनमूलक हिंदी है।\"\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) दोनों कथन सही हैं",
            " B)  दोनों कथन गलत हैं",
            "C)  केवल (1) सही है",
            "D)  केवल (II) सही है"
          ],
          "correct_answer": "A) दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- A) दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-28T15:31:24.304413+00:00"
        },
        {
          "id": "2bccb8c5-acba-4c5b-9da3-adfe417b9e7b",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q7)\nकथन (1):- 'प्रयोजनमूलक हिंदी' शब्द Functional Hindi के पर्याय के रूप में व्यवहृत होता है।\nकथन (II):- प्रयोजनमूलक हिंदी बोलचाल की सामान्य हिंदी और साहित्यिक हिंदी से भिन्न है।\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  दोनों कथन सही हैं",
            "B)  दोनों कथन गलत हैं",
            "C) केवल (1) सही है",
            "D)  केवल (II) सही है"
          ],
          "correct_answer": "A)  दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- A)  दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-28T15:31:24.304413+00:00"
        },
        {
          "id": "21769ccb-dc46-4716-8a3b-9aac877958ba",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q33)  निम्नांकित में से सही युग्म को चुनिए-\n(A) Director General- महानिदेशक\n(B) Supervisor- पर्यवेक्षक\n(C) Section Officer- अनुभाग अधिकारी\n(D) Upper Division Clerk- उच्चश्रेणी लिपिक\n(E) Remarks- अभ्युक्तियाँ\n(F) Noting- टिप्पणी\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A, B, C, D",
            "A, B, C, E",
            "A, B, D, E, F",
            "A, B, C, D, E, F"
          ],
          "correct_answer": "A, B, C, D, E, F",
          "explanation": "Ans:- A, B, C, D, E, F\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "539cdd4a-60a0-4a77-b982-7ffd7e374225",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "\"हरिजननि मैं बालक तोरा' किस कवि की पंक्ति है?\n",
          "options": [
            "A) सूरदास ",
            "B) तुलसीदास",
            " C) कबीरदास ",
            "D) रैदास "
          ],
          "correct_answer": " C) कबीरदास ",
          "explanation": "Ans:- C) कबीरदास",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "200285fd-0642-4f3b-b924-41759a5b6c30",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "\"जो व्यक्ति का अनुभूत सत्य है, उसे समष्टि तक कैसे उसकी सम्पूर्णता में पहुँचाया जाए, यह पहली समस्या है जो प्रयोगशीलता को ललकारती है। \nयह कथन किसका है?\n",
          "options": [
            "A) बच्चन सिंह ",
            "B) नामवर सिंह ",
            "C) अज्ञेय ",
            "D) मुक्तिबोध"
          ],
          "correct_answer": "C) अज्ञेय ",
          "explanation": "Ans:- अज्ञेय",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9a7e6659-ffb3-40f2-a454-c82f63e32c12",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'आनंद कादंबनी के सम्पादक है?\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) बालकृष्ण भट्ट",
            "B) प्रतापनारायण मिश्र",
            "C) बद्रीनारायण चौधरी प्रेमधन",
            "D) लाला श्रीनिवासदास"
          ],
          "correct_answer": "C) बद्रीनारायण चौधरी प्रेमधन",
          "explanation": "Ans:- C) बद्रीनारायण चौधरी प्रेमधन",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "044feb74-c499-4f42-994d-25e258b5019d",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "हिंदी में जासूसी उपन्यास के जन्मदाता है?\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) देवकीनन्दन खत्री",
            "B) गोपालराम गहमरी",
            "C) इलाचंद्र जोशी",
            "D) प्रेमचंद"
          ],
          "correct_answer": "B) गोपालराम गहमरी",
          "explanation": "Ans:-B) गोपालराम गहमरी\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "254388de-12a7-4e4c-a5f0-cc4c6629af2e",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "महात्मा गाँधी के जीवन पर आधारित उपन्यास है?\n ",
          "options": [
            "A) पहला गिरमिटिया  ",
            "B) भूले बिसरे चित्र",
            "C) भारती का सपूत",
            "D) अंतिम अध्याय"
          ],
          "correct_answer": "A) पहला गिरमिटिया  ",
          "explanation": "Ans:-  A) पहला गिरमिटिया\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f0b42e7e-6a0b-484b-9f80-ef86189b360b",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "जयशंकर प्रसाद के नाटक हैं-\n(A) जनमेजय का नागयज्ञ\n(B) सज्जन\n(C) करुणालय\n(D) संग्राम\n(E) शिवा साधना\n\n\n",
          "options": [
            " 1) (A), (B), (C), (D) और (E)",
            "2) (A), (B), (C) और (E)",
            "3) (A), (B) और (C)",
            "4) (A), (B), (C) और (D)"
          ],
          "correct_answer": "3) (A), (B) और (C)",
          "explanation": "Ans:- (3) (A), (B) और (C)",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "09491830-d6e1-4c89-9142-6d172c433582",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q34) हैलिडे के अनुसार भाषा प्रयुक्ति का वर्गीकरण है -\n(A) वार्ता क्षेत्र (Field of Discorse)\n(B) वार्ता प्रकार (Mode of Discourse)\n(C) वार्ता शैली (Style of Discourse)\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) केवल A",
            "B)A, B",
            "C) A.C",
            "D) A, B, C तीनों"
          ],
          "correct_answer": "D) A, B, C तीनों",
          "explanation": "Ans:- D) A, B, C तीनों",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8a51bb0e-321d-43a9-8674-0d2b110c3463",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q35)\nकथन (1):- संवाद शैली के अनन्य प्रभाव के कारण चित्रपट, दूरदर्शन, एकांकी तथा नाटकों के माध्यम से हिंदी का प्रयोजनमूलक रूप अधिकाधिक उभरकर सामने आ रहा है।\nकथन (II):- कथानक, चरित्र तथा वातावरण के अनुसार संवाद योजना होनी चाहिए\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) कथन (1) सही है",
            " B) दोनों कथन सही हैं",
            "C)  कथन (II) सही है",
            "D)  दोनों कथन गलत हैं"
          ],
          "correct_answer": " B) दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- B) दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "48e7f5fe-0e50-42ed-801c-cd8014afa5ef",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q. 36) प्रयोजनमूलक हिंदी के रूप-भेद है-\n(A) साहित्यिक हिंदी\n(B) कार्यालयी हिंदी\n(C) सामाजिक हिंदी\n(D) व्यावसायिक हिंदी\n(E) विधि एवं कानून के कार्य से सम्बद्ध हिंदी\n(F) जनसंचार के माध्यमों के लिए प्रयुक्त हिंदी\n(G) वैज्ञानिक एवं तकनीकी हिंदी\n\n\n\n \n \n\n\n\n",
          "options": [
            "A, B, C, D",
            "A, B, D, E, F",
            "उपरोक्त सभी",
            "कोई भी नहीं"
          ],
          "correct_answer": "उपरोक्त सभी",
          "explanation": "Ans:-  उपरोक्त सभी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f855eb12-1a7b-4325-9bdb-cbe5220c8c3d",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q 37)\nकथन (I):- बोलचाल की भाषा में वाक्यों को जोड़ने के लिए समुच्चयादिबोधक अव्ययों का प्रयोग होता है। इसके विपरीत लिखित भाषा में वाक्य के अंश एक दूसरे पर आश्रित रहते हैं।\nकथन (II):- बोलचाल की हिंदी अन्य साहित्यिक एवं परिनिष्ठित हिंदी से भिन्न होती है।\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  कथन (1) सही है",
            "B) दोनों कथन गलत हैं",
            "C) कथन (II) सही है",
            "D) दोनों कथन सही हैं"
          ],
          "correct_answer": "D) दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- D) दोनों कथन सही हैं\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "b6e850a0-495e-49fa-8a88-e42a94588315",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q.38) प्रयोजनमूलक हिंदी की विशेषता है*\n(A) अनुप्रयुक्तता\n(B) वैज्ञानिकता\n(C) सामाजिकता\n(D) भाषिक वैशिष्ट्य\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A, B, C",
            "A, B",
            "A, C, D",
            "A, B, C, D"
          ],
          "correct_answer": "A, B, C, D",
          "explanation": "Ans:- A, B, C, D",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1f21d7fa-3198-4bd0-8dad-3c16a6921889",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q39) कथन (1):- सर्वप्रथम 1956 में केंद्रीय शिक्षा सलाहकार बोर्ड ने त्रिभाषा सूत्र की सिफारिश की\nकथन (II):- इस सूत्र के अनुसार हिंदी भाषी राज्यों में हिंदी और अंग्रेजी के अतिरिक्त एक आधुनिक भारतीय भाषा जो सामान्यता दक्षिण भारतीय भाषा हो, पढ़ी जानी चाहिए।\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) दोनों कथन सही हैं",
            "B) दोनों कथन गलत हैं",
            "C)  कथन (1) सही है",
            "D)  कथन (II) सही है"
          ],
          "correct_answer": "A) दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- A) दोनों कथन सही हैं\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "415f35c4-9a31-4b4b-b9dc-3df5920201b1",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q40) संगत युग्म है -\n(A) कार्य प्रणाली- Office Decoram\n(B) संवाद- Diologue\n(C) राष्ट्रभाषा- National Language\n(D) शैली- Style\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A, B",
            " A, B, C",
            "A, C, D ",
            "A, B, C, D"
          ],
          "correct_answer": "A, B, C, D",
          "explanation": "Ans:- A, B, C, D",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f2ec8fb5-c693-4bf2-9fa8-83fe0cfcb715",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "प्रेमचंद की कहानी हैं -\n(A) मुक्तिमार्ग\n(B) दो सखियाँ\n(C) पत्नी से पति\n(D) ममता\n(E) समर यात्रा\n\n",
          "options": [
            "1) (A), (B) और (C) ",
            "2) (A), (B), (C) और (E) ",
            "3) (A), (B), (C), (D) और (E) ",
            "4) (A), (B), (C) और (D) "
          ],
          "correct_answer": "2) (A), (B), (C) और (E) ",
          "explanation": "Ans:- (2) (A), (B), (C) और (E)    ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7c277787-c55c-4494-84a0-838eff5df346",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": " 'कबीर में ज्ञानमार्गी की जहाँ तक बातें हैं वे सब हिन्दू शास्त्रों की हैं जिनका संचय उन्होंने रामानंद जी के उपदेशों से किया।\" किसका कथन है?\n",
          "options": [
            "A)रामचंद्र शुक्ल   ",
            "B)हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            "C)रामकुमार वर्मा",
            "D) नामवर सिंह "
          ],
          "correct_answer": "A)रामचंद्र शुक्ल   ",
          "explanation": "Ans:-A)रामचंद्र शुक्ल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f16ec8f3-8a64-481d-900e-baac8a95861f",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "73) निम्न में से कौन 'सरस्वती' पत्रिका के सम्पादक नहीं रहें हैं?\n\n\n\n\n ",
          "options": [
            "A)श्यामसुंदर दास",
            "B)महावीरप्रसाद द्विवेदी",
            "C) बालमुकुंद गुप्त",
            "D)पदुमलाल पुन्नालाल बख्सी"
          ],
          "correct_answer": "C) बालमुकुंद गुप्त",
          "explanation": "Ans:-C) बालमुकुंद गुप्त",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ed1a6a78-9a60-46cd-a01e-e0c412f8005d",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "महादेवी वर्मा की कृति नहीं हैं?\n",
          "options": [
            "A)यामा ",
            "B)दीपशिखा",
            " C) प्रथम आयाम ",
            "D) प्रथम प्रभात "
          ],
          "correct_answer": "D) प्रथम प्रभात ",
          "explanation": "Ans:-D)प्रथम प्रभात",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c27ea77c-8863-4178-af0e-8b4e20dd4de0",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "राही मासूम रजा का उपन्यास नहीं है?\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) आधा गाँव",
            "B)टोपी शुक्ला",
            "C)काला जल",
            "D)दिल एक सादा कागज"
          ],
          "correct_answer": "C)काला जल",
          "explanation": "Ans:- C)काला जल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "1ce214dc-f737-4a44-8af9-5d1394c75450",
          "test_id": "c455ac37-491a-4d4f-a8c2-1e23fea73b28",
          "question_text": "प्रगतिशील साहित्य की समस्याएँ' किसकी पुस्तक है ?\n\n\n\n76) \"भूषण बिनु न बिराजई, कविता बनिता मीत्त - किसकी उक्ति है?\nA)भूषण\nB)घनानंद\nC)केशवदास\nD)भिखारीदास\nAns:- (C)केशवदास\n\n ",
          "options": [
            "A) शिवदान सिंह चौहान",
            "B) प्रेमचंद",
            " C) रामविलास शर्मा",
            " D) नामवर सिंह"
          ],
          "correct_answer": " C) रामविलास शर्मा",
          "explanation": "\nAns:- C) रामविलास शर्मा\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d1bc7642-34cd-48e8-b3d0-4865d67acdbf",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "भारतेंदु ने शेक्सपियर के नाटक 'मर्चेंट ऑफ़ वेनिस' का अनुवाद किस नाम से किया ?",
          "options": [
            "A) अंधेर नगरी ",
            "B) पाखंड विडंबन",
            "C) दुर्लभ बंधु  ",
            "D) मुद्रा राक्षस"
          ],
          "correct_answer": "C) दुर्लभ बंधु  ",
          "explanation": "Ans:- C) दुर्लभ बंधु",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "08ae1712-9db8-43e3-8668-b8a49cc5a325",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "नागार्जुन का उपन्यास नहीं है ?",
          "options": [
            "A) बलचनमा ",
            "B) नई पौध",
            "C)  दीर्घतपा ",
            "D) हीरक जयंती"
          ],
          "correct_answer": "C)  दीर्घतपा ",
          "explanation": "Ans:- (C) दीर्घतपा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a0c12dd2-29be-44bc-a158-c6568e19cbfa",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "गारराज किशार का कहाना नहा है?\n",
          "options": [
            "A) शहर-दर-शहर ",
            "B) पेपरवेट",
            "चार मोती बेआब  ",
            "D) निष्कासन"
          ],
          "correct_answer": "D) निष्कासन",
          "explanation": "Ans:- (D) निष्कासन",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0e54b403-aba1-49e9-8bd9-a6b731c03a8e",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " 'ठलुआ क्लब' निबंध के लेखक हैं?",
          "options": [
            "A) चतुरसेन शास्त्री",
            "B) यशपाल",
            "C) बाबू गुलाबराय ",
            "D) जैनेन्द्र "
          ],
          "correct_answer": "C) बाबू गुलाबराय ",
          "explanation": "Ans:- C) बाबू गुलाबराय",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "93ac80ff-19c0-4be1-a25a-f57a6dc5f51c",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "रामधारी सिंह 'दिनकर' की रचना नहीं है?",
          "options": [
            "A) शुद्ध कविता की खोज",
            "B) कविता का पक्ष",
            "C) काव्य की भूमिका",
            "D) पंत प्रसाद और मैथिलीशरण"
          ],
          "correct_answer": "B) कविता का पक्ष",
          "explanation": "Ans:- (B) कविता का पक्ष",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a78151ea-3352-40b9-b546-60fbae47e7bf",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'दलित विमर्श की भूमिका' किसकी रचना है?",
          "options": [
            "A)  कर्दम",
            "B) कौशल्या बैसंती",
            "C) ओमप्रकाश वाल्मीकि",
            " D) कँवल भारती"
          ],
          "correct_answer": " D) कँवल भारती",
          "explanation": "Ans:-  (D) कँवल भारती",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5ac2888f-2ee9-495d-ac6b-9493e59ed30f",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "हिंदी का प्रथम रिपोर्ताज 'लक्ष्मीपुरा' सर्वप्रथम किस पत्रिका में प्रकाशित हुआ ?",
          "options": [
            "A) सरस्वती",
            "B) आलोचना",
            " C) रूपाभ",
            "D) प्रतीक"
          ],
          "correct_answer": " C) रूपाभ",
          "explanation": "Ans:- C) रूपाभ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "cc8f322d-c15d-44b9-9c6c-2d1cfb1f559e",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "\"वेदना में एक शक्ति है जो दृष्टि देती है। जो यातना में है, वह द्रष्टा हो सकता है।\"-  किसका कथन है? ",
          "options": [
            "A) मुक्तिबोध",
            "B) अज्ञेय",
            "C) जयशंकर प्रसाद",
            "D) महादेवी वर्मा"
          ],
          "correct_answer": "B) अज्ञेय",
          "explanation": "Ans:- (B) अज्ञेय",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f4941c61-19b5-4961-9bf3-221089ee3dea",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " कौन सा युग्म असंगत है ?",
          "options": [
            " A) चिड़ो पर चांदनी- निर्मल वर्मा",
            "B) हम हशमत - कृष्णा सोबती",
            "C) माटी की मूरते - रामवृक्ष बेनीपुरी",
            "D) कलम का मजदूर - अमृतराय"
          ],
          "correct_answer": "D) कलम का मजदूर - अमृतराय",
          "explanation": "Ans:- D) कलम का मजदूर - अमृतराय",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "76714ad0-f5ab-4489-a42d-94d911845dd4",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q8)\nकथन (1):- दंगल झाल्टे प्रयोजनमूलक हिंदी के अंग्रेजी पर्याय के रूप में 'फंक्शनल हिंदी' की अपेक्षा 'एप्लायड हिंदी' शब्द को अधिक उपयुक्त मानते हैं।\n\nकथन (II):- दंगल झाल्टे के अनुसार- \"प्रयोजनमूलक हिंदी से तात्पर्य है, हिंदी का वह प्रयुक्तिपरक विशिष्ट रूप जो विषयगत, भूमिकागत तथा सन्दर्भगत प्रयोजन के लिए विशिष्ट भाषिक संरचना द्वारा प्रयुक्त किया जाता है और जो सरकारी प्रशासन तथा विज्ञान एवं प्रौद्योगिकी के अनेक विधि क्षेत्रों को अभिव्यक्ति प्रदान करने में सक्षम सिद्ध होता है।\"\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  दोनों कथन सही हैं",
            "B) दोनों कथन गलत हैं",
            "C)  केवल (1) सही है",
            "D) केवल (II) सही है"
          ],
          "correct_answer": "A)  दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- A)  दोनों कथन सही हैं\n",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-28T15:31:24.304413+00:00"
        },
        {
          "id": "23968406-236d-42ae-9f27-5cf83f2b0d57",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q9)\nकथन (1):- राजभाषा अधिनियम 1976 के अनुसार पुरे भारतवर्ष को भाषाई दृष्टि से तीन भांगों में बांटा गया है-क्षेत्र 'क', 'ख', 'ग।\n\nकथन (II):- क्षेत्र 'क' के अनुसार हिंदी भाषी क्षेत्र के रूप में उत्तर प्रदेश, मध्य प्रदेश, बिहार, राजस्थान, हरियाणा, दिल्ली, अंड़मार निकोबार द्वीप समूह इत्यादि क्षेत्र शामिल हैं।\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  दोनों कथन सही हैं",
            "B)  दोनों कथन गलत हैं",
            " C) केवल (1) सही है",
            " D)  केवल (II) सही है"
          ],
          "correct_answer": "A)  दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- A)  दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-28T15:31:24.304413+00:00"
        },
        {
          "id": "2e8a6a13-7a86-440c-8b3a-ea7aaf6fb33e",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q10) विज्ञापन की विशेषता है-\n(A) उपभोक्ताओं के ध्यानाकर्षण की शक्ति\n(B) वस्तु के बारे में उपभोक्ताओं के मन में विश्वास का निर्माण करना\n(C) उपभोक्ताओं की सूक्ष्म इच्छाओं को जाग्रत करना\n(D) उत्पादित वस्तु की सर्वश्रेष्ठता या वरीयता दर्शाना या सिद्ध करना।\n\n\n\n\n\n\n\n\n ",
          "options": [
            "A, B",
            "A, B, C",
            " B, C, D",
            " A, B, C, D"
          ],
          "correct_answer": " A, B, C, D",
          "explanation": "Ans:- A, B, C, D",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-28T15:31:24.304413+00:00"
        },
        {
          "id": "6b213941-e9b1-430b-a55e-263745417075",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q11) प्रयोजनमूलक हिंदी के नामकरण के लिए सही कथन है-\n(A) कैलाशचंद्र भाटिया ने 'कामकाजी हिंदी' कहा\n(B) विद्यानिवास मिश्र 'व्यावहारिक हिंदी' शब्द को उपयुक्त मानते हैं\n(C) शंकर क्षेम और कंचन शर्मा ने इसके लिए हिंदी कार्मिकी नाम स्वीकार किया\n(D) इसे 'कामकाजी हिंदी' भी कहा जाता है\n \n\n\n\n ",
          "options": [
            "केवल A",
            " A और B",
            " A, B, C",
            "A, B, C, D"
          ],
          "correct_answer": "A, B, C, D",
          "explanation": "Ans:- A, B, C, D",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-28T15:31:24.304413+00:00"
        },
        {
          "id": "9e218b96-1475-42b8-9145-ebd2d2c979f3",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q12) निम्न में से सही युग्म है-\n(A) भारतीय अनुवाद परिषद- नई दिल्ली\n(B) केंद्रीय हिंदी निदेशालय- आगरा\n(C) राष्ट्रभाषा प्रचार समिति- वर्धा एवं पुणे\n(D) संसदीय राजभाषा समिति- नई दिल्ली\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A और B",
            " B और C",
            "A, C और D",
            "A, B, C और D"
          ],
          "correct_answer": "A, C और D",
          "explanation": "Ans:- A, C और D",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-02-28T15:31:24.304413+00:00"
        },
        {
          "id": "5ee9ffec-9c52-46ea-8a3c-4f3735a787e3",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q.13) 'केंद्रीय हिंदी संस्थान' कहां है?\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) आगरा",
            "B)  जयपुर",
            "C) भोपाल",
            "D) इंदौर"
          ],
          "correct_answer": "A) आगरा",
          "explanation": "Ans:- A) आगरा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "479c1793-571a-41c0-94ee-cbf6f6e31096",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q14) 'वैज्ञानिक एवं तकनीकी शब्दावली आयोग' कहाँ है ? \n\n\n\n\n\n\n ",
          "options": [
            "A) हैदराबाद",
            "B) पुणे",
            "C) नई दिल्ली",
            "D)  बम्बई"
          ],
          "correct_answer": "C) नई दिल्ली",
          "explanation": "Ans:- नई दिल्ली",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "303c5174-901d-4ec8-9349-03ed0a3c28cc",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q15) निम्न में से श्रव्य संचार माध्यम नहीं है-\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) रेडियो",
            "B) कैसेट",
            "C) दूरदर्शन",
            "D)  टेपरिकार्डर"
          ],
          "correct_answer": "C) दूरदर्शन",
          "explanation": "Ans :- C) दूरदर्शन",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d688b57b-7855-4ca4-ab81-0eebbee6f3f4",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q16)\nकथन (1):- समाचार लेखन की भाषा शैली अत्यंत स्पष्ट, सरल तथा सुबोध होनी चाहिए।\nकथन (II):- समाचार में अपरिचित शब्दावली का प्रयोग किया जाना चाहिए।\n\n\n",
          "options": [
            "A)  दोनों कथन सही हैं एवं (II), (I) की सही व्याख्या है",
            "B)  कथन (1) सही, परन्तु (II) गलत है",
            "C)  दोनों कथन गलत है",
            "D)  दोनों कथन सही है एवं कथन (II), (I) की सही व्याख्या नहीं है"
          ],
          "correct_answer": "B)  कथन (1) सही, परन्तु (II) गलत है",
          "explanation": "Ans:- B)  कथन (1) सही, परन्तु (II) गलत है\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9a1b19d8-accf-4dcb-8272-b681d78a274a",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q31)\nकथन (1):- पारिभाषिक शब्द अंग्रेजी के Technical' का हिंदी पर्याय होता है।\nकथन (II):- पारिभाषिक शब्द वह है जो किसी ज्ञान विज्ञान के विशेष क्षेत्र में एक विशिष्ट तथा निश्चित अर्थ में प्रयुक्त किया जाता है।\n",
          "options": [
            "A)  कथन (II) सही है  है ",
            "B)  दोनों कथन सही हैं ",
            "C) कथन (1) सही",
            "D) दोनों कथन गलत हैं "
          ],
          "correct_answer": "B)  दोनों कथन सही हैं ",
          "explanation": "Ans:- (B)  दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "83716341-7f3d-4227-b675-44a8b183cd63",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q 17)\nकथन (1):- भारतीय भाषाओं में समाचार प्रसारित करने के उद्देश्य से 1949 ई. में 'हिंदुस्तान समाचार नामक एजेंसी शुरू की गई।\nकथन (II):- 1954 ई. में सर्वप्रथम देवनागरी (हिंदी) टेलीप्रिंटर का उपयोग इसी समाचार एजेंसी ने शुरू किया।\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  दोनों कथन सही हैं, कथन (II), (I) की सही व्याख्या है",
            " B) दोनों कथन सही हैं, कथन (II), (I) की सही व्याख्या नहीं है ",
            "C)  दोनों कथन गलत हैं",
            "D) कथन (1) सही है"
          ],
          "correct_answer": " B) दोनों कथन सही हैं, कथन (II), (I) की सही व्याख्या नहीं है ",
          "explanation": "Ans:- B दोनों कथन सही हैं, कथन (II), (I) की सही व्याख्या नहीं है\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "42eba651-0297-498e-8839-6a93ef96c2be",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q18)\nकथन (1):- युनाइडेट न्यूज ऑफ़ इण्डिया समूह ने 1982 में हिंदी समाचार के लिए 'यूनीवार्ता' नामक एक एजेंसी की स्थापना की।\nकथन (II):- भारतीय भाषाओं में सूचना देने के उद्देश्य से 1965 में 'समाचार भारती' नामक समाचार एजेंसी की स्थापना हुई।\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  कथन (II) सही है",
            "B)  कथन (1) सही है",
            "C)  दोनों कथन सही हैं",
            "D)  दोनों कथन गलत हैं"
          ],
          "correct_answer": "C)  दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- (C)  दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ad5a41a7-5d31-42a5-9a3d-5c3d2e08819d",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q19)\nकथन (1):- विज्ञापन शब्द अंग्रेजी के Advertisement का हिंदी रूपांतरण है।\nकथन (II):- इसका अर्थ है- सार्वजनिक सूचना, सार्वजनिक घोषणा, विशेष रूप से ज्ञापित वस्तु, विशेष सूचना या जानकारी देना।\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) कथन (II) सही है",
            "B) दोनों कथन सही हैं",
            "C)  दोनों कथन गलत हैं",
            "D)  कथन (1) सही है"
          ],
          "correct_answer": "B) दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:-  B) दोनों कथन सही हैं\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8ff64910-0b40-42bd-aa1a-c799a58d9dc2",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q. 20) विज्ञापन के माध्यम से सम्बंधित संगत युग्म है-\n(A) प्रेस माध्यम-समाचार पत्र, पत्रिकाएं\n(B) मनोरंजन- रेडियो, दूरदर्शन, सिनेमा\n(C) बाह्य माध्यम- पोस्टर, होर्डिंग, विद्युत् चल डिस्टल\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) केवल A",
            "B) केवल B",
            " C)  B और C",
            "D) A, B, C तीनों"
          ],
          "correct_answer": "D) A, B, C तीनों",
          "explanation": "Ans:- (D) A, B, C तीनों",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8be6ab7d-7775-4fee-873b-4f98a4169438",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q21) 'वैज्ञानिक तथा तकनीकी शब्दावली बोर्ड की स्थापना कब हुई ? \n\n\n",
          "options": [
            "A) 1945",
            " B) 1950",
            "C) 1960",
            " D) 1961"
          ],
          "correct_answer": " B) 1950",
          "explanation": "Ans:- 1950\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "21dcc142-6620-4a29-9c2f-75c86d667da0",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q22)\nकथन (1):- जनसंचार की सबसे प्रमुख विशेषता है कि यह साधारण जनता के लिए होता है\nकथन (II):- जनसंचार केवल लिखित माध्यम के द्वारा ही सम्भव है।\n\n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) दोनों कथन गलत हैं",
            "B)  दोनों कथन सही हैं",
            "C)  कथन (1) सही है",
            "D)  कथन (II) सही है"
          ],
          "correct_answer": "C)  कथन (1) सही है",
          "explanation": "Ans:- C)  कथन (1) सही है",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d886a07f-c6ba-4323-bc21-45c6c6ca334b",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q. 23)\nकथन (1):- जनसंचार अंग्रेजी के 'Mass Communication' का हिंदी पर्याय है।\nकथन (II):- समाचार पत्र, रेडियो, टेलीविजन, दूरदर्शन, फिल्म, कम्प्यूटर इत्यादि जनसंचार के माध्यम हैं।\n\n\n",
          "options": [
            "A) कथन (II) सही है ",
            "B)  दोनों कथन गलत हैं",
            "C)  कथन (1) सही है",
            "D)  दोनों कथन सही हैं"
          ],
          "correct_answer": "D)  दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- D)  दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "68e1a601-0925-43c8-9824-6316f3cf9485",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q 28) \nकथन (1):- कार्यालयी भाषा की अपनी विशिष्ट पारिभाषिक शब्दावली, पद रचना तथा वाक्य विन्यास होता है।\nकथन (II):- मसौदा लेखन, टिप्पणी लेखन, संक्षेपण, प्रतिवेदन, अनुवाद इत्यादि कार्यालयी कामकाज / कार्यालयी प्रयुक्ति से सम्बंधित है।\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  दोनों कथन गलत हैं",
            " B)  दोनों कथन सही हैं",
            "C)  कथन (II) सही है",
            "D)  कथन (1) सही है"
          ],
          "correct_answer": " B)  दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- B)  दोनों कथन सही हैं\n\n\n\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "147ebebe-f5da-40fe-b4b6-d0f003156bc0",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q 29)\nकथन (1):- राजभाषा प्रयोग सम्बन्धी राष्ट्रपति के 27 अप्रैल, 1960 के आदेशानुसार भारत सरकार के शिक्षा मंत्रालय के अधीन वैज्ञानिक और तकनीकी शब्दावली आयोग की स्थापना 1961 में की गई।\nकथन (II):- 14 सितम्बर, 1949 को संविधान सभा ने सर्व सम्मति से हिंदी को देश की राजभाषा (Official Language) के रूप में मान्यता प्रदान की।\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A)  कथन (1) सही है",
            "B) कथन (II) सही है",
            "C) दोनों कथन गलत हैं",
            " D)  दोनों कथन सही हैं"
          ],
          "correct_answer": " D)  दोनों कथन सही हैं",
          "explanation": "Ans:- (D)  दोनों कथन सही हैं",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "71a2b084-6ae9-4feb-b857-1463cad28a8f",
          "test_id": "ebe18343-0069-45b1-8e36-e55acc453282",
          "question_text": "Q 30) Technical Terminology के लिए हिंदी शब्द है \n\n\n\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "A) पारिभाषिक शब्दावली ",
            "B)  तकनीकी शब्दावली",
            "C) A और B दोनों",
            "D)  दोनों में से कोई नहीं"
          ],
          "correct_answer": "C) A और B दोनों",
          "explanation": "Ans:- दोनों",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5baa23e6-3f17-4ee1-bccc-f3979780cc66",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "धर्मवीर भारती की रचना नहीं है ? ",
          "options": [
            "A).गुनाहो का देवता",
            "B) सूरज का सातवां घोड़ा",
            "C) ठंडा   ",
            "D) ताँबे के कीड़े"
          ],
          "correct_answer": "D) ताँबे के कीड़े",
          "explanation": "Ans:- D) ताँबे के कीड़े",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "097c4c86-ccc9-48fe-bdbe-92c81b34f58b",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'समांतर कोश' के कोशकार है?\n",
          "options": [
            " A) महावीरप्रसाद द्विवेदी",
            " B) हरदेव बाहरी",
            " C) अरविन्द कुमार",
            "D) भोलानाथ तिवारी  "
          ],
          "correct_answer": " C) अरविन्द कुमार",
          "explanation": "Ans:- (C) अरविन्द कुमार",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a36d8f27-7d5b-4f72-b2f6-482760b6e237",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "जगदीशचंद्र माथुर का नाटक नहीं है?\n",
          "options": [
            "A) कोणार्क",
            "B) शारदीया",
            "C) पहला राजा",
            "D) माधवी"
          ],
          "correct_answer": "D) माधवी",
          "explanation": "Ans:- (D) माधवी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3bdd6e46-9b83-42c0-be02-df4508321ac6",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " 'महाभोज' नाटक का पात्र नहीं है-",
          "options": [
            "A) काशी",
            "B) रुक्मा",
            "C) रत्ती",
            "D) गंगाप्रसाद"
          ],
          "correct_answer": "D) गंगाप्रसाद",
          "explanation": "Ans:- (D) गंगाप्रसाद",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c607fbfe-1137-4903-8b30-4f563942c94b",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " \"सहजात वृत्ति अनजानी स्मृतियों का ही नाम है।\"- कथन किस निबंध से सम्बन्धित है ?",
          "options": [
            "A) कविता क्या है ?",
            "B) नाखून क्यों बढ़ते हैं?",
            "C) शिवमूर्ति",
            "D) संस्कृति और सौंदर्य"
          ],
          "correct_answer": "B) नाखून क्यों बढ़ते हैं?",
          "explanation": "Ans:-  (B) नाखून क्यों बढ़ते हैं?",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ca706568-3739-4d79-9dbe-f2f52784a50a",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'मुर्दहिया' का पात्र नहीं है ?",
          "options": [
            " A) मुन्नेसर   ",
            "B) परशुराम सिंह",
            "C) करपात्री जी",
            "D) बालगोबिन भगत"
          ],
          "correct_answer": "D) बालगोबिन भगत",
          "explanation": " Ans:-  (D) बालगोबिन भगत",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8f6c09a4-609d-4083-8e33-9911a9753a5e",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "हिंदी में नेट पत्रिका की शुरुआत किस पत्र से हुई ? ",
          "options": [
            "A) वेबदुनिया",
            "B) नई दुनिया",
            "C) पत्रिका ",
            "D) भाषा"
          ],
          "correct_answer": "A) वेबदुनिया",
          "explanation": "Ans:- A) वेबदुनिया",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a6f4f7a9-80f8-43c9-aa92-069ab0920772",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "आकाशवाणी और दूरदर्शन को केंद्र सरकार के सीधे नियंत्रण से मुक्त कर किस स्वायत्तशासी निकाय को सौंप दिया गया ?\n",
          "options": [
            "A)  प्रसार भारती    ",
            "B) प्रेस ट्रस्ट ऑफ़ इंडिया",
            "C) भारतीय प्रेस परिषद",
            "D) FTII"
          ],
          "correct_answer": "A)  प्रसार भारती    ",
          "explanation": "Ans:- A)  प्रसार भारती",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "5e9d6ac8-d6ba-4c59-b6f4-cb51ff017e30",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "\"भारतीय जनसंचार संस्थान' का मुख्यालय कहा है?\n",
          "options": [
            "A) दिल्ली",
            " B) इंदौर",
            "C) मुंबई",
            "D) कोलकत्ता"
          ],
          "correct_answer": "A) दिल्ली",
          "explanation": " Ans:- A).दिल्ली",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e600643e-24d5-436c-9910-d97b7ffcd589",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'भोलाराम का जीव' का पात्र नहीं है ?\n",
          "options": [
            "A) धर्मराज",
            " B) चित्रगुप्त",
            " C) नारद मुनि",
            " D) ब्रह्मदेव"
          ],
          "correct_answer": " D) ब्रह्मदेव",
          "explanation": " Ans:- (D) ब्रह्मदेव",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a8ab87c0-255c-4d40-828b-4ec950ae4c53",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'संस्कृति के चार अध्याय' से सम्बन्धित अध्याय नहीं है -  ",
          "options": [
            "A) प्राचीन हिंदुत्व से विद्रोह",
            "B) हिन्दू संस्कृति और इस्लाम ",
            "C) मौर्य साम्राज्य और चन्द्रगुप्त",
            " D) भारतीय संस्कृति और यूरोप"
          ],
          "correct_answer": "C) मौर्य साम्राज्य और चन्द्रगुप्त",
          "explanation": "Ans:- C) मौर्य साम्राज्य और चन्द्रगुप्त",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "77fe24cc-ab2a-40d0-ae74-eb42d4866008",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " 'कविता क्या है?' निबंध से सम्बन्धित असत्य कथन है - ",
          "options": [
            "A) ज्ञान प्रसार के भीतर ही भाव प्रसार होता है",
            "B)  कवि में ग्राहक कल्पना अपेक्षित होती है और श्रोता या पाठक में अधिकतर विधायक कल्पना। ",
            "C) काव्य में अर्थग्रहण मात्र) से काम नहीं चलता, बिंबग्रहण अपेक्षित होता है। ",
            "D) नाद सौंदर्य से कविता की आयु बढ़ती है। "
          ],
          "correct_answer": "B)  कवि में ग्राहक कल्पना अपेक्षित होती है और श्रोता या पाठक में अधिकतर विधायक कल्पना। ",
          "explanation": "Ans:- B)  कवि में ग्राहक कल्पना अपेक्षित होती है और श्रोता या पाठक में अधिकतर विधायक कल्पना।",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "d8c591c6-bafc-42bd-9c73-e7530608e60c",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": ". शब्दशक्ति के विषय में निम्नलिखित कथन किसका है?\n'अभिधा उत्तम काव्य है, मध्य लक्षणा हीन।\nअधम व्यंजना रस विरस, उल्टी कहत नवीन।।'\n",
          "options": [
            "(a) केशवदास ",
            "(b) भिखारीदास  ",
            " (c) देव",
            " (d) चिंतामणि"
          ],
          "correct_answer": " (c) देव",
          "explanation": "Ans:-(c) देव ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "dc633cb0-65eb-44ae-a61d-8fdd07b3536c",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "काल के अनुसार निम्नलिखित आचायों का सही अनुक्रम क्या है?\n\n\n\n\n",
          "options": [
            "(a) भामह - दण्डी - आनंदवर्धन – अभिनवगुप्त",
            "(b) दण्डी - आनंदवर्धन - अभिनवगुप्त - भामह",
            "(c) आनंदवर्धन - अभिनवगुप्त - भामह - दण्डी",
            "(d) अभिनवगुप्त - भामह - दण्डी - आनंदवर्धन"
          ],
          "correct_answer": "(a) भामह - दण्डी - आनंदवर्धन – अभिनवगुप्त",
          "explanation": "Ans:-(a) भामह - दण्डी - आनंदवर्धन – अभिनवगुप्त",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "41443d18-9823-471f-844e-d98400268d4c",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "  \"शब्दार्थों सहितौ काव्यं\"\nकाव्य लक्षण के संदर्भ उक्ति है।\n\n",
          "options": [
            "A) दंडी  ",
            " B) भामह",
            "C) भारतमुनि",
            "D) कुंतक  "
          ],
          "correct_answer": " B) भामह",
          "explanation": "Ans:-(B) भामह",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "0c9a6459-6000-4309-8e4c-3bf446165742",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'ज़िंदगीनामा' उपन्यास के लेखक हैं।",
          "options": [
            "A) उषा प्रियंवदा",
            " B) मन्नू भंडारी",
            "C) मृदुला गर्ग ",
            "D)  कृष्णा सोबती"
          ],
          "correct_answer": "D)  कृष्णा सोबती",
          "explanation": "Ans:- D)  कृष्णा सोबती",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-03-04T17:16:52.517001+00:00"
        },
        {
          "id": "40f1a7a3-7bc2-4dc7-91e6-4bcb4d158990",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "आदिकाल को 'वीरगाथा काल' किसने कहा ?",
          "options": [
            "A)हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            "B) रामकुमार वर्मा ",
            "C) विश्वनाथ प्रसाद मिश्र",
            "D) रामचंद्र शुक्ल "
          ],
          "correct_answer": "D) रामचंद्र शुक्ल ",
          "explanation": "Ans:- D) रामचंद्र शुक्ल",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-03-04T17:16:52.517001+00:00"
        },
        {
          "id": "112c223f-803a-4888-b0e5-00b4f4bed505",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "यशपाल का उपन्यास नहीं है ।",
          "options": [
            " A) मनुष्य के रूप",
            "B) झूठा सच",
            "C) जूलूस ",
            "D) दिव्या"
          ],
          "correct_answer": "C) जूलूस ",
          "explanation": " Ans:- C) जूलूस",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "90254eb5-ae1f-4b22-8409-c73dd8cbe9b6",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " राहुल सांकृत्यायन द्वारा रचित जीवनी नहीं है?\n",
          "options": [
            "A) स्तालिन ",
            "B) कार्ल मार्क्स",
            "C) महात्मा गाँधी  ",
            "D) लेनिन"
          ],
          "correct_answer": "C) महात्मा गाँधी  ",
          "explanation": "Ans:- C) महात्मा गाँधी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "57f4f065-f705-4d5a-8d04-3dadd7c4b3a7",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'मुर्दहिया' और 'मणिकर्णिका' किसकी आत्मकथा है ?",
          "options": [
            "A) ओमप्रकाश वाल्मीकि",
            "B) सूरजपाल सिंह चौहान",
            " C) श्योराज सिंह बेचैन  ",
            "D) तुलसीराम"
          ],
          "correct_answer": "D) तुलसीराम",
          "explanation": "Ans:- (D) तुलसीराम",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "160ffdd6-20f0-4e7b-86ab-8bea6218d978",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "\"हमने माना कि तगाफुल न करोगे लेकिन खाक हो जाएंगे हम, तुमको खबर होने तक ।\"- वाक्य का सम्बन्ध किस कृति से है ?\n",
          "options": [
            "A) भोलाराम का जीव",
            " B) जामुन का पेड़",
            " C) एक साहित्यिक की डायरी",
            " D) आपहुदरी"
          ],
          "correct_answer": " B) जामुन का पेड़",
          "explanation": " Ans:- (B) जामुन का पेड़",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8c5e664f-9789-4094-8711-03e678d9314a",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " 'मेरी तिब्बत' यात्रा के अंतिम दो अध्याय किस पत्रिका में प्रकाशित हुए थे ? \n   ",
          "options": [
            "A) हंस",
            " B) सरस्वती",
            "C) प्रतीक",
            "D) धर्मयुग"
          ],
          "correct_answer": " B) सरस्वती",
          "explanation": "Ans:- (B) सरस्वती",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "3aff6ecf-593f-4023-8fdc-a333dbfb8817",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "\"जवानी संचय होती है। बुढ़ापा दान होता है। जवानी सुंदर होती है। बुढ़ापा महान होता है।\"- उपरोक्त पंक्तियाँ किस निबंध से सम्बंधित है ?",
          "options": [
            " A) उठ जाग मुसाफिर",
            "B) संस्कृति और सौंदर्य",
            "C) उत्तरफाल्गुनी के आसपास",
            "D) मेरे राम का मुकुट भीग रहा है"
          ],
          "correct_answer": " A) उठ जाग मुसाफिर",
          "explanation": "Ans:- (A) उठ जाग मुसाफिर",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "c7ff4880-62ac-4c6c-b52f-e96d4fa97ac1",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "हिंदी साहित्य का प्रथम इतिहास 'इस्तवार द ला लितरेत्युर एंदुई ए एन्दुस्तानी' के लेखक हैं ?\n",
          "options": [
            "A) जार्ज ग्रियर्सन",
            "B) गार्सा द तासी ",
            "C) जॉन ग्रिलक्राइस्ट",
            "D) शिवसिंह सेंगर "
          ],
          "correct_answer": "B) गार्सा द तासी ",
          "explanation": "Ans:- B) गार्सा द तासी",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-03-04T17:16:52.517001+00:00"
        },
        {
          "id": "10863abd-1044-4d4e-976b-a735cb27eb8a",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "हिंदी का पहला नाटक माना जाता है?\n",
          "options": [
            "A) अंधेर नगरी ",
            "B) संयोगिता स्वयंवर",
            "C) आनंद रघुनन्द",
            " D) तप्तसंवरण"
          ],
          "correct_answer": "C) आनंद रघुनन्द",
          "explanation": "Ans :- C) आनंद रघुनन्द",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-03-04T17:16:52.517001+00:00"
        },
        {
          "id": "9ba055ef-b3f0-44cd-9044-08df6db60922",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'वक्रोक्ति काव्यजीवितम्' किसका कथन है ?\n",
          "options": [
            "A) भामह ",
            "B) कुंतक ",
            "C) वामन ",
            "D) रुद्रट"
          ],
          "correct_answer": "B) कुंतक ",
          "explanation": "Ans:- B) कुंतक",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-03-04T17:16:52.517001+00:00"
        },
        {
          "id": "ecb46e8c-d44a-43b4-a1d7-d407898298e9",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "औचित्य सम्प्रदाय के प्रवर्तक हैं ?\n",
          "options": [
            "A) कुंतक",
            "B) वामन",
            " C) आनन्दवर्धन",
            "D) क्षेमेन्द्र"
          ],
          "correct_answer": "D) क्षेमेन्द्र",
          "explanation": "Ans:- D) क्षेमेन्द्र",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-03-04T17:16:52.517001+00:00"
        },
        {
          "id": "44786f11-0a65-492f-81b7-617cc4c8fe47",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " रीतिकाल को 'अलंकृत काल' किसने कहा ?\n",
          "options": [
            "A) विश्वनाथ प्रसाद मिश्र ",
            "B) रमाशंकर शुक्ल 'रसाल",
            "C) मिश्रबन्धु ",
            "D) रामचंद्र शुक्ल"
          ],
          "correct_answer": "C) मिश्रबन्धु ",
          "explanation": "Ans:- C) मिश्रबन्धु",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "584db923-fe54-4eb8-b24e-d74e76ca3198",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "कौन सी कहानी ज्ञानरंजन की नहीं है?\n",
          "options": [
            "A) पिता",
            "B) बहिगर्मन ",
            "C) घण्टा",
            " D) बदबू "
          ],
          "correct_answer": " D) बदबू ",
          "explanation": "Ans:- D) बदबू",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ad169915-4c66-4509-93e7-bc5dae44be3b",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "महादेवी वर्मा की कृति नहीं हैं ?\n",
          "options": [
            "A) यामा",
            "B) दीपशिखा ",
            "C) प्रथम आयाम",
            "D) प्रथम प्रभात "
          ],
          "correct_answer": "D) प्रथम प्रभात ",
          "explanation": "Ans:- (D)  प्रथम प्रभात",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "200ef11e-77f6-428f-9704-5618d4e0cbdf",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'प्रगतिशील साहित्य की समस्याएँ किसकी पुस्तक है ? \n",
          "options": [
            "A) शिवदान सिंह चौहान",
            "B) प्रेमचंद",
            "C) रामविलास शर्मा",
            "D) नामवर सिंह"
          ],
          "correct_answer": "C) रामविलास शर्मा",
          "explanation": "Ans :- C) रामविलास शर्मा\n",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "166c3ed5-a5ba-4113-bb5d-534f1b509d01",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " 'कविकुलकंठाभरण किसकी कृति है?",
          "options": [
            "A) सूदन ",
            "B) दुलह",
            "C) आलम",
            "D) द्विजदेव "
          ],
          "correct_answer": "B) दुलह",
          "explanation": "Ans:- B) दुलह",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "07c7f8cb-dd6c-4ebb-8e33-0175bca01d2f",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "महादेवी वर्मा को किस कृति पर ज्ञानपीठ पुरस्कार प्राप्त है ?\n",
          "options": [
            "A) दीपशिखा",
            "B) नीरजा",
            "C) निहार",
            "D) यामा"
          ],
          "correct_answer": "D) यामा",
          "explanation": "Ans:- D) यामा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "75ad0af5-b5e1-4548-92df-7cbf7f610c68",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "केदारनाथ सिंह को किस कृति पर साहित्य अकादमी पुरस्कार प्राप्त है?",
          "options": [
            "A) यहाँ से देखो",
            "B) उत्तर कबीर और अन्य कविताएँ",
            "C) अकाल में सारस",
            "D) अभी बिलकुल अभी"
          ],
          "correct_answer": "C) अकाल में सारस",
          "explanation": "Ans :- C) अकाल में सारस",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e80b2aa6-e5a6-4e6c-a96e-d432ce899fcb",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'नई कविता' पत्रिका के सम्पादक थे ।",
          "options": [
            "A)  जगदीश गुप्त",
            "B) अज्ञेय",
            "C) शमशेर बहादुर सिंह",
            "D) भैरव प्रसाद गुप्त"
          ],
          "correct_answer": "A)  जगदीश गुप्त",
          "explanation": "Ans:- A)  जगदीश गुप्त",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "390b8027-e5c8-4fdb-8945-8534f14b04c3",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "Q.20) 'दूसरा सप्तक' का प्रकाशन वर्ष क्या है?\n",
          "options": [
            "A) 1943 ई.",
            "B) 1952 ई.",
            " C) 1951 ई.",
            "D) 1959 ई."
          ],
          "correct_answer": " C) 1951 ई.",
          "explanation": "Ans:- C) 1951 ई.",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f39f3951-ebd7-4dc7-91d2-700b1cbdfc64",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'प्रयोगवाद' शब्द का सर्वप्रथम प्रयोग किसने किया ?\n",
          "options": [
            "A) अज्ञेय",
            "B) नामवर सिंह",
            "C) मुक्तिबोध",
            "D) नंददुलारे वाजपेयी"
          ],
          "correct_answer": "D) नंददुलारे वाजपेयी",
          "explanation": "Ans:- D) नंददुलारे वाजपेयी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e0ffce62-22fe-4775-a6cd-49f1470a7aef",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "\"छायावाद स्थूल के प्रति सूक्ष्म का विद्रोह है। \"- यह कथन किसका है ?\n",
          "options": [
            " A) रामविलास शर्मा",
            "B) नामवर सिंह",
            "C) डॉ. नगेन्द्र",
            "D) रामचंद्र शुक्ल"
          ],
          "correct_answer": "C) डॉ. नगेन्द्र",
          "explanation": "Ans:- C) डॉ. नगेन्द्र",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e7a8b465-3cff-4f70-8a53-41d47499eb11",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " \"प्रयोग का कोई वाद नहीं है। हम वादी नहीं रहें, नहीं हैं। न प्रयोग अपने-आप में इष्ट या साध्य है।\"\n- उपरोक्त कथन है ?",
          "options": [
            "A)  बहादुर सिंह",
            "B) अज्ञेय",
            "C) नंददुलारे वाजपेयी",
            "D) नामवर सिंह"
          ],
          "correct_answer": "B) अज्ञेय",
          "explanation": "Ans :- (B) अज्ञेय",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "2ac05d7a-78cc-42fe-860e-dccc6630164f",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "शमशेर बहादुर सिंह की रचना नहीं है?",
          "options": [
            "A) कुछ कविताएँ",
            "B) सुकून की तलाश",
            "C) चुका भी हूँ नहीं मैं",
            "D) पहले मैं सन्नाटा बुनता हूँ"
          ],
          "correct_answer": "D) पहले मैं सन्नाटा बुनता हूँ",
          "explanation": "Ans:-D) पहले मैं सन्नाटा बुनता हूँ",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8e5bdebe-4cad-479a-b1e3-82d81e49c239",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " मीराबाई की भक्ति किस प्रकार की थी ? ",
          "options": [
            "A) दास्य भाव  भाव",
            "B)  माधुर्य भाव",
            "C) सख्य भाव",
            "D) माधुर्यवात्सल्य"
          ],
          "correct_answer": "B)  माधुर्य भाव",
          "explanation": "Ans:- (B) माधुर्य भाव",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "490fdb75-3f57-442c-8022-68096bb882a4",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "निम्न में से हिन्दू-मुस्लिम एकता को प्रतिपादित करने वाला कौन-सा नाटक है ? ",
          "options": [
            "A) नीलदेवी",
            "B) सिंदूर की होली",
            "C) रक्षाबंधन",
            "D) आषाढ़ का एक दिन"
          ],
          "correct_answer": "C) रक्षाबंधन",
          "explanation": "Ans:- C) रक्षाबंधन",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "517f1d17-5717-4f4d-83f4-d3b05a01f203",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "\"परम अभिव्यक्ति लगातार घूमती है जग में। पता नहीं जाने कहां, जाने कहां। वह है\"- पंक्तियाँ किसकी हैं?",
          "options": [
            "A) धूमिल ",
            "B) अज्ञेय",
            "C) मुक्तिबोध  ",
            "D) शमशेर बहादुर सिंह"
          ],
          "correct_answer": "C) मुक्तिबोध  ",
          "explanation": "Ans:- C) मुक्तिबोध",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7e919bac-27c4-4c45-9cd1-daddcc0d0f45",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "\"पृथ्वीराज रासो की रचना शुक-शुकी संवाद के रूप में मिलती है। इसलिए जिन सर्गों में संवाद की यह शैली नहीं मिलती, उन्हें क्षेपक मान लिया जाएँ।\"- किसका कथन है?",
          "options": [
            "A) रामचंद्र शुक्ल",
            "B) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
            "C) नामवर सिंह",
            "D) बच्चन सिंह"
          ],
          "correct_answer": "B) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
          "explanation": "Ans :- B) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "40e2f578-6943-401e-a27c-698b573320ff",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "अज्ञेय की कविता नहीं है ? ",
          "options": [
            "A) कलगी बाजरे की ",
            "B) यह दीप अकेला",
            "C) हरी घास पर क्षण भर ",
            " D) बादल को घिरते देखा है"
          ],
          "correct_answer": " D) बादल को घिरते देखा है",
          "explanation": "Ans:- D) बादल को घिरते देखा है",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "7d016232-e07b-4c93-9309-71e90a182281",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'साठ वर्ष : एक रेखांकन' किसकी कृति है? \n",
          "options": [
            "A) सूर्यकान्त त्रिपाठी निराला",
            "B) मुक्तिबोध",
            "C) सुमित्रानंदन पंत",
            "D) रामधारी सिंह 'दिनकर' "
          ],
          "correct_answer": "C) सुमित्रानंदन पंत",
          "explanation": "Ans:- C) सुमित्रानंदन पंत",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "8a3fe429-dc25-4eca-baca-6f4b95ccc568",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " \"पंडिताई भी एक बोझ है जब यह जीवन का अंग हो जाती है तो सहज हो जाती है ।\"- कथन किसका है ?",
          "options": [
            "A) विद्यानिवास मिश्र",
            "B) रामचंद्र शुक्ल",
            "C) हजारीप्रसाद द्विवेदी ",
            " D) हरिशंकर परसाई"
          ],
          "correct_answer": "C) हजारीप्रसाद द्विवेदी ",
          "explanation": "Ans:- (C) हजारीप्रसाद द्विवेदी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "659d5505-3198-46be-a794-02ef54f65d92",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "\"अरुण यह मधुमय देश हमारा।\"\n- यह पंक्ति किस नाटक से है?",
          "options": [
            "A) स्कंदगुप्त",
            "B) चन्द्रगुप्त ",
            "C) भारत-दुर्दशा",
            "D)  राज्यश्री"
          ],
          "correct_answer": "B) चन्द्रगुप्त ",
          "explanation": " Ans:-  (B) चन्द्रगुप्त",
          "marks": 1,
          "created_at": "2025-03-04T17:16:52.517001+00:00"
        },
        {
          "id": "f5bd032b-62ec-48f4-8135-667803aa2a2c",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'जनता' पत्रिका के संपादक हैं ।",
          "options": [
            "A) देवेश चौधरी",
            "B) जयप्रकाश कर्दम",
            "C) भीमराव अम्बेडकर",
            " D) तेज सिंह"
          ],
          "correct_answer": "C) भीमराव अम्बेडकर",
          "explanation": "Ans:- C) भीमराव अम्बेडकर",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "01fd3023-1425-4ae1-8304-6aa35d620bd7",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "ऐतिहासिक उपन्यासकार के रूप में जाने जाते है ?\n",
          "options": [
            "A) प्रेमचंद",
            "B) यशपाल",
            "C) वृन्दावन लाल वर्मा",
            "D) धर्मवीर भारती"
          ],
          "correct_answer": "C) वृन्दावन लाल वर्मा",
          "explanation": "Ans:- C) वृन्दावन लाल वर्मा",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "18eb228a-dffc-4888-a699-821c2558f0ee",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " 'अभिव्यंजनावाद' के प्रवर्त्तक है?",
          "options": [
            "A) कॉलरिज",
            "B) वड्सवर्थ",
            "C) बेनदेत्तो क्रोचे",
            "D) लॉजाइनस"
          ],
          "correct_answer": "C) बेनदेत्तो क्रोचे",
          "explanation": "Ans:- C) बेनदेत्तो क्रोचे",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "37281d4d-9e6b-43f3-af8d-b87f6c234382",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'श्रृंगार रस' का स्थाई भाव है ?",
          "options": [
            "A) जुगुप्सा",
            "B) निवेद",
            "C) रति",
            " D) शोक"
          ],
          "correct_answer": "C) रति",
          "explanation": " Ans:- C) रति",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "81c31f3d-5578-4065-980c-ea538f8b7636",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "संचारी भावों की संख्या कितनी मानी मानी जाती हैं?  ",
          "options": [
            " A) 19",
            " B) 23",
            "C) 33 ",
            " D) 31"
          ],
          "correct_answer": "C) 33 ",
          "explanation": "Ans:- C) 33",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f941e31c-9ffe-4538-b717-7485a347a152",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "वर्तमान युग में हिंदी-विज्ञापन का प्रमुख साधन है ?\n",
          "options": [
            "A) रेडिओ",
            " B) टेलीविजन",
            "C) समाचार पत्र",
            "  D) उपरोक्त सभी "
          ],
          "correct_answer": "  D) उपरोक्त सभी ",
          "explanation": "Ans:-  उपरोक्त सभी",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "996c9f1c-0aa6-40f2-9c3e-d94ba025378a",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "माटी की मूरतें' का पात्र नहीं है-",
          "options": [
            "A) परमेसर    ",
            "B) बुढ़िया",
            "C) सरजू भैया ",
            "D) सोम्मर"
          ],
          "correct_answer": "D) सोम्मर",
          "explanation": "Ans:- D) सोम्मर",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "bf1fdb89-4c11-4049-a70a-a3eb77e075d1",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " भारत का पहला हिंदी समाचार पत्र कौन सा था ?\n ",
          "options": [
            "A) बंगाल गजट",
            "B) उदन्त मार्तण्ड",
            "C) अमृत बाजार पत्रिका",
            "D) नई दुनिया "
          ],
          "correct_answer": "B) उदन्त मार्तण्ड",
          "explanation": "Ans:- (B) उदन्त मार्तण्ड",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "314cc59e-c7df-4f77-8088-98a8e9d56f52",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "वह पत्र जिसमें प्रतिदिन ताजे समाचार, विज्ञापन, टिप्पणियाँ, संपादक के नाम पत्र आदि होते हैं, कहलाते हैं ?\n",
          "options": [
            "A) पत्रिका",
            " B) समाचार पत्र",
            "C) टेलीविजन-न्यूज चैनल",
            "  D) आवेद"
          ],
          "correct_answer": " B) समाचार पत्र",
          "explanation": " Ans:- B) समाचार पत्र",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "751156f4-1f93-4c33-8943-c6ee0789852f",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "जनसंचार के आधुनिक माध्यमों में सबसे पुराना है - \n  ",
          "options": [
            "A) प्रिंट माध्यम",
            "B) रेडिओ",
            "C) टेलीविजन",
            " D) इंटरनेट"
          ],
          "correct_answer": "A) प्रिंट माध्यम",
          "explanation": "Ans:- (A) प्रिंट माध्यम",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "978f1555-2f31-4707-b14f-7ca0db192d79",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "भारत में रेडिओ की शुरुआत कब हुई ? \n",
          "options": [
            "A) 1921 ",
            "B) 1928 ",
            "C) 1958",
            "D) 1960"
          ],
          "correct_answer": "A) 1921 ",
          "explanation": " Ans:- (A) 1921",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "771375a5-79ea-447c-a8a9-7db0180248e3",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": " आल इंडिया रेडियो की विधिवत स्थापना कब हुई ?\n",
          "options": [
            "  A) 1936",
            " B) 1939",
            "C) 1951",
            " D) 1963"
          ],
          "correct_answer": "  A) 1936",
          "explanation": " Ans:- A) 1936",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "ae535e3c-6779-49cc-8679-e8dc087e0faf",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "भारत में टेलीविजन की शुरुआत कब हुई ? ",
          "options": [
            "A) 15 जनवरी, 1960 ",
            "B) 26 जनवरी, 1962",
            " C) 15 सितंबर, 1959",
            " D) 16 नवम्बर, 1963 "
          ],
          "correct_answer": " C) 15 सितंबर, 1959",
          "explanation": "Ans:- C) 15 सितंबर, 1959",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "a71ec7bb-60aa-48ee-bb91-21c58fe4860c",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'व्यंग्य' विधा में लिखने के लिए प्रसिद्ध हैं?",
          "options": [
            "A)  रामचंद्र शुक्ल",
            "B) नंददुलारे वाजपेयी ",
            "C) हरिशंकर परसाई",
            "D) रामदरश मिश्र "
          ],
          "correct_answer": "C) हरिशंकर परसाई",
          "explanation": "Ans:- C) हरिशंकर परसाई",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "9bb7ef0f-9d9b-45e5-95b7-2b0059b74316",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'हंस' पत्रिका के सम्पादक रहें हैं ।",
          "options": [
            "A) प्रेमचंद  ",
            "B) राजेंद्र यादव",
            "C) A और B दोनों",
            "D) इनमें से कोई नहीं"
          ],
          "correct_answer": "C) A और B दोनों",
          "explanation": "Ans:- C) A और B दोनों",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "bcceb4fb-74cf-4a76-ad35-884787c9af18",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "'चंडीचरित्र' किसका नाटक है?",
          "options": [
            "A) चैतन्य महाप्रभु",
            "B) हरिव्यासदेव",
            "C)  गुरु गोविन्द सिंह",
            "D) प्राणचंद चौहान"
          ],
          "correct_answer": "C)  गुरु गोविन्द सिंह",
          "explanation": "Ans:- C)  गुरु गोविन्द सिंह",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "e6291c0e-8960-4e2b-9d33-94efecc81464",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "राही मासूम रजा का उपन्यास नहीं है ?",
          "options": [
            "A) आधा गाँव",
            "B) टोपी शुक्ला",
            "C) काला जल",
            "D) दिल एक सादा कागज"
          ],
          "correct_answer": "C) काला जल",
          "explanation": "Ans:- C) काला जल",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        },
        {
          "id": "f02e18b0-d227-4ac3-a855-feaf644ec4f7",
          "test_id": "3e963c5d-187e-466e-a474-8cd19c625f34",
          "question_text": "गंग कवि किस बादशाह के दरबारी कवि थे ?",
          "options": [
            "A) राजा जयसिंह",
            "B) अकबर",
            "C) औरंगजेब",
            "D) शाहजहाँ"
          ],
          "correct_answer": "B) अकबर",
          "explanation": "Ans:- B) अकबर",
          "marks": 1,
          "created_at": null
        }
      ]
    }
  ]